<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Caput 19</title>
            <author ref="#per-nc88aa">Niccolo Cabeo</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Christoph Sander</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Caput 19</title>
               <date when="2022-03-23">March 23, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="F" n="cod-cab8ud">Ferrara 1629</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-03-23" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#F" n="241"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="p9i7y5-e25836"> <!-- l3c19 -->
            <head xml:id="p9i7y5-e25836-Hd1e107">Caput 19</head>
            <p xml:id="p9i7y5-e25836-d1e109">
               <lb ed="#F" n="24"/>Verticitas semper ferro communicatur secundum maiorem ferri longitudinem, 
            quacun<lb ed="#F" n="25" break="no"/>que ratione ferrum magneti applicetur. Cap. XIX.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e25836-d1e116">
               <lb ed="#F" n="26"/>Dixi supra propriam esse in magnete longitudinem, secundum
            <lb ed="#F" n="27"/>quam extenditur eius virtus; cuius virtutis unum extremum
            <lb ed="#F" n="28"/>Septentrionem, alterum extremum Austrum respicit. quae ma
            <lb ed="#F" n="29"/>genetis longitudo, ut à natura immittitur, ita ab eadem 
            con<lb ed="#F" n="30" break="no"/>servatur. ut vix alia ratione, quam prius expulsa ipsa natura,
            <lb ed="#F" n="31"/>possit expelli; nec nisi fere mutata natura mutari. quo fit, ut cum 
            determina<lb ed="#F" n="32" break="no"/>ta sit, &amp; à natura haec longitudo certis terminis definita, non semper per 
            ma<lb ed="#F" n="33" break="no"/>iorem lapidis physicam, ut ita dicam, seu quantitativam longitudinem 
            ex<lb ed="#F" n="34" break="no"/>tendatur: haec enim quantitativa longitudo materialis est, &amp; accidentalis, 
            il<lb ed="#F" n="35" break="no"/>la verò virtutis formalis est, &amp; substantiae. Maior erit in lapide materialis
            <lb ed="#F" n="36"/>longitudo A. B. quia longiori, &amp; productiori mensura hac via mensuratur,
            <lb ed="#F" n="37"/>&amp; tamen virtus per A. B. non discurrit aliquando, neque A. &amp; B. sunt 
            natu<lb ed="#F" n="38" break="no"/>rales termini verticitatis: brevior multo est linea C. D. feret tamen res 
            ali<lb ed="#F" n="39" break="no"/>quando, ut haec virtutis longtudinem metiatur; quia secundum hanc 
            qua<lb ed="#F" n="40" break="no"/>litas, &amp; viitus funditur, quod alibi Iigni exemplo explicatum est. Dico igi¬
            <!--261.xml-->
            <pb ed="#F" n="242"/>
               <lb ed="#F" n="1"/>tur hoc, quod in magnete non semper contingit, ut eadem sit longitudo 
            la<lb ed="#F" n="2" break="no"/>pidis, &amp; virtutis, seu 
            for<lb ed="#F" n="3" break="no"/>malis, &amp; materialis; in fer
            <lb ed="#F" n="4"/>ro semper contingere, ut
            <lb ed="#F" n="5"/>scil cet semper illa linea
            <lb ed="#F" n="6"/>recta, quae productior in
            <lb ed="#F" n="7"/>ferro duci potest, 
            magne<lb ed="#F" n="8" break="no"/>ticam etiam virtutem in
            <lb ed="#F" n="9"/>ferro productam 
            dime<lb ed="#F" n="10" break="no"/>tiatur, ut extrema huius
            <lb ed="#F" n="11"/>lineae sint etiam extrema
            <lb ed="#F" n="12"/>virtutis productae, seu 
            po<lb ed="#F" n="13" break="no"/>li verticitatis, quacunque
            <lb ed="#F" n="14"/>tandem ratione ferrum ad magnetem appulerit.
         <lb ed="#F" n="43" type="fixed=242"/>
               <figure xml:id="p9i7y5-e25836-Fd1e188">
                  <graphic url="https://www.e-rara.ch/zut/i3f/v20/12869985/1214,527,1102,649/full/0/default.jpg"/>
                  <ab type="figure-details">
                     <seg type="figure-text">A C B D</seg>
                     <seg type="figure-ideas">light/shadow integrated in the layout woodcut text letters concrete elements physical objects plasticity</seg>
                     <seg type="transkribus-id">900522-34375725-r5</seg>
                  </ab>
                  <figDesc/>
               </figure>
               <!--261.xml-->
            </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e25836-d1e208">
               <lb ed="#F" n="15" type="fixed=242"/>Sit ergo magnes A. B. cui applicetur obelus ferreus, quacunque tandem
            <lb ed="#F" n="16"/>ratione magnetem tangat, &amp;
            <lb ed="#F" n="17"/>in quocunque magnetis pun
            <lb ed="#F" n="18"/>cto fiat contactus, semper vir
            <lb ed="#F" n="19"/>tutis magneticae, quam ex 
            con<lb ed="#F" n="20" break="no"/>tactu obelus concipiet, eadem
            <lb ed="#F" n="21"/>est longitudo, quae est 
            longi<lb ed="#F" n="22" break="no"/>tudo ipsius obeli. &amp; hoc ita
            <lb ed="#F" n="23"/>in universum verum est, ut 
            cu<lb ed="#F" n="24" break="no"/>iuscunque figurae sit ferrum,
            <lb ed="#F" n="25"/>semper secundum illam lineam
            <lb ed="#F" n="26"/>rectam, quae maior per ferri
            <lb ed="#F" n="27"/>medium duci potest, vis 
            ma<lb ed="#F" n="28" break="no"/>gnetica in illud derivata 
            ex<lb ed="#F" n="29" break="no"/>currat. Probatur hoc 
            expe<lb ed="#F" n="30" break="no"/>rientia. si enim omnes illas
            <lb ed="#F" n="31"/>rationes adhibeas, quibus ali
            <lb ed="#F" n="32"/>bi dixi posse nos magneticam longitudinem formalem invenire in ferro,
            <lb ed="#F" n="33"/>quocunque magneticè excitato, quomodocunque tandem fuerit excitarum,
            <lb ed="#F" n="34"/>&amp; quacunque ratione in quovis puncto. magnetem tetigerit, senties 
            ma<lb ed="#F" n="35" break="no"/>gneticam longitudinem formalem, cum longitudine molis materiali 
            con<lb ed="#F" n="36" break="no"/>venire. Verum experientia facilis est, &amp; effectus se prodit expeditè, causa
            <lb ed="#F" n="37"/>autem non est obvia; imo non nisi nostra philosophandi ratione 
            explicabi<lb ed="#F" n="38" break="no"/>lis. ex quo etiam mihi magis haec placet philosophia; quia per illam rerum
            <lb ed="#F" n="39"/>aliquarum rationes facilè constant, quas alias vel occultas putaremus, vel
            <lb ed="#F" n="40"/>quae certè vix possent explicari.
         <lb ed="#F" n="44" type="fixed=242"/>
               <figure xml:id="p9i7y5-e25836-Fd1e269">
                  <graphic url="https://www.e-rara.ch/zut/i3f/v20/12869985/1386,1508,930,821/full/0/default.jpg"/>
                  <ab type="figure-details">
                     <seg type="figure-text">A B</seg>
                     <seg type="figure-ideas">plasticity physical objects concrete elements woodcut integrated in the layout light/shadow</seg>
                     <seg type="transkribus-id">900522-34375725-r6</seg>
                  </ab>
                  <figDesc/>
               </figure>
            </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e25836-d1e288">
               <lb ed="#F" n="41" type="fixed=242"/>Dicendum igitur est magnetem ita ex polo, seu potius ex toto lapide per
            <lb ed="#F" n="42"/>polum virtutem suam circunquaque diffundere, ut ex puncto polari tanquam
            <!--261.xml-->


         <!--262.xml-->
         <pb ed="#F" n="243"/>
               <lb ed="#F" n="1"/>ex puncto, ut sic dixerim, radioso radij virtutis effundantur circunquaque
            <lb ed="#F" n="2"/>in orbem recto itinere, perinde ac si magnes A. B. esset lucerna, cuius 
            elych<lb ed="#F" n="3" break="no"/>nium splendesceret in
            <lb ed="#F" n="4"/>B. ex illo enim punctò
            <lb ed="#F" n="5"/>radij circunquaque 
            dif<lb ed="#F" n="6" break="no"/>funderentur recti in 
            or<lb ed="#F" n="7" break="no"/>bem; ita etiam ex lapide
            <lb ed="#F" n="8"/>illo virtus ex B. in orbem
            <lb ed="#F" n="9"/>proseminatur; quae tamen
            <lb ed="#F" n="10"/>omnia proportionaliter
            <lb ed="#F" n="11"/>ad alibi dicta intelligi
            <lb ed="#F" n="12"/>debent, &amp; illa adhibita
            <lb ed="#F" n="13"/>moderatione. Hoc 
            tan<lb ed="#F" n="14" break="no"/>tum discrimen est, quod
            <lb ed="#F" n="15"/>si corpus luminosum
            <lb ed="#F" n="16"/>splendesceret ex B. radij non possent propagari ad C. D. E. F. quia 
            impelle<lb ed="#F" n="17" break="no"/>rentur ad corpus illud opacum, à quo sisteretur illorum propagatio ad illas
            <lb ed="#F" n="18"/>partes; at in magnetica propagatione virtutis nihil efficiunt partes 
            interie<lb ed="#F" n="19" break="no"/>ctae progredienti ex B. Et sicut nullum corpus, quamvis durum sit, &amp; pugnax,
            <lb ed="#F" n="20"/>potest sistere actionem magnetis; ita nec pars illa lupidis, quae intercipitur
            <lb ed="#F" n="21"/>inter B, &amp; C. impedit, quo minus ex B. ad illam partem rectus virtutis radius
            <lb ed="#F" n="22"/>propagetur, non secus ac propagatur ad alia circumquaque puncta. Verum
            <lb ed="#F" n="23"/>quidem est non sentiri radios, qui proficiscuntur ex B. ultra medium lapidis
            <lb ed="#F" n="24"/>in se, &amp; directè, sed solum ut moderantes radium alterius medietats ex alibi
            <lb ed="#F" n="25"/>dictis, quasi ex illa medietate sola effunderentur, quae est ex B. sed hoc 
            con<lb ed="#F" n="26" break="no"/>tingit, quia similiter ex A. proseminantur radij, qui contraria ratione 
            pro<lb ed="#F" n="27" break="no"/>cedunt, &amp; consequenter, qui priores retundunt, &amp; repellunt, si suos fines, suam
            <lb ed="#F" n="28"/>scilicet lapidis medietatem velint excedere.
         <lb ed="#F" n="43" type="fixed=243"/>
               <figure xml:id="p9i7y5-e25836-Fd1e364">
                  <graphic url="https://www.e-rara.ch/zut/i3f/v20/12869986/760,590,1135,745/full/0/default.jpg"/>
                  <ab type="figure-details">
                     <seg type="figure-text">A C D E B F</seg>
                     <seg type="figure-ideas">geometrical forms concrete elements physical objects plasticity light/shadow integrated in the layout woodcut letters text abstract elements</seg>
                     <seg type="transkribus-id">900522-34375727-r6</seg>
                  </ab>
                  <figDesc/>
               </figure>
            </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e25836-d1e382">
               <lb ed="#F" n="29" type="fixed=243"/>Hac virtutis posita propagatione iam ferè constat, cur, quomodocunque
            <lb ed="#F" n="30"/>ferrum magnetico corpori applicetur, semper verticitatem concipiat secun
            <lb ed="#F" n="31"/>dum maiorem sui longitudinem. Cum enim ferrum in se verticitatem 
            con<lb ed="#F" n="32" break="no"/>cipiat ea ratione, qua est in medio, quod ab ipso ferro occupatur (imbibit
            <lb ed="#F" n="33"/>enim in se quodammodo virtutem illam in medio effusam) semper virtutis
            <lb ed="#F" n="34"/>radij, qui ex punctis polaribus magnetis effunduntur pervadent ferri 
            maio<lb ed="#F" n="35" break="no"/>rem longitudinem, ut patebit consideranti ferrum quacunque ratione 
            ap<lb ed="#F" n="36" break="no"/>plicatum ad partes B. pręsertim si ferrum permittatur liberè se componere
            <lb ed="#F" n="37"/>ad magnetem: videbis enim semper se conformare radio diffuso ex B. nisi
            <lb ed="#F" n="38"/>quantum repellitur ab opposito radio diffuso ex A. ratione alibi posita. 
            ni<lb ed="#F" n="39" break="no"/>hilominus quacunque ratione, etiamsi vi ferrum detineas, videbis semper
            <lb ed="#F" n="40"/>per ferri maiorem longitudinem materialem excurrere rectum virtutis 
            ra<lb ed="#F" n="41" break="no"/>dium, à quo excitatur. Ratio igitur cur ferrum semper sua maiori 
            longitu<lb ed="#F" n="42" break="no"/>dine verticitatem concipiat ex contactu magnetici corporis, oritur ex ratio¬
            <!--262.xml-->

         <!--263.xml-->
         <pb ed="#F" n="244"/>
               <lb ed="#F" n="1"/>ne agendi ipsius magnetis, &amp; ex modo quo virtutem per medium radiosè dif
            <lb ed="#F" n="2"/>fundit, qui radij semper ferrum per maiorem sui longitudinem pervadunt
            <lb ed="#F" n="3"/>modo explicato, quod quaerebatur; &amp; ideo sic etiam virtutem imbibunt.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e25836-d1e428">
               <lb ed="#F" n="4"/>Animadvertat autem lector me studiosè dixisse ferrum contrahere ex 
            con<lb ed="#F" n="5" break="no"/>tactu magnetici verticitatem secundum sui maiorem longitudinem, non
            <lb ed="#F" n="6"/>autem dixisse ferrum semper habere verticitatem effusam per sui maiorem
            <lb ed="#F" n="7"/>longitudinem, ita ut ijdem sint termini materialis, &amp; formalis 
            longitudi<lb ed="#F" n="8" break="no"/>nis: si enim applicetur magneti ferrea lamella oblonga quattuor digitos,
            <lb ed="#F" n="9"/>ut lamella A. B. ita ut altero 
            extre<lb ed="#F" n="10" break="no"/>mo B. tangat magnetem, 
            conci<lb ed="#F" n="11" break="no"/>piet verticitatem secundum 
            lon<lb ed="#F" n="12" break="no"/>gitudinem A. B. modo explicato:
            <lb ed="#F" n="13"/>at vero, si ex B. particulam 
            abscin<lb ed="#F" n="14" break="no"/>das C. D. particula illa abscissa non
            <lb ed="#F" n="15"/>habebit suam verticitatem per C. D. effusam; quamvis haec sit illius maior lon
            <lb ed="#F" n="16"/>gitudo materialis, nec puncta C. D. erunt termini virtutis; sed virtus, quam
            <lb ed="#F" n="17"/>habebit particula illa, polos obtinebit E. B. eademque ratione, qua prius 
            ex<lb ed="#F" n="18" break="no"/>currebat, neque ulla fit ex sola divisione mutatio, ea ratione, quae alibi expli
            <lb ed="#F" n="19"/>cata est. Ex quo patet non provenire à natura ferri, quod verticitatem 
            sem<lb ed="#F" n="20" break="no"/>per habeat excurrentem per maiorem sui longitudinem materialem. quasi
            <lb ed="#F" n="21"/>vero hoc cum illius essentia necessario sit connexum, nec alia ratione possit
            <lb ed="#F" n="22"/>verticitatem possidere: id enm falsum est: sed quod sic verticitatem habeat,
            <lb ed="#F" n="23"/>oritur praecisè ex modo agendi magnetici corporis, à quo ferrum verticita
            <lb ed="#F" n="24"/>tem concipit, quod sic ex polis virtutem effundat, ut semper ferrum 
            perva<lb ed="#F" n="25" break="no"/>dat per maiorem eius longitudinem.
         <lb ed="#F" n="44" type="fixed=244"/>
               <figure xml:id="p9i7y5-e25836-Fd1e481">
                  <graphic url="https://www.e-rara.ch/zut/i3f/v20/12869987/1439,963,880,352/full/0/default.jpg"/>
                  <ab type="figure-details">
                     <seg type="figure-text">C B D E A</seg>
                     <seg type="figure-ideas">3d and perspective text letters concrete elements physical objects plasticity integrated in the layout woodcut</seg>
                     <seg type="transkribus-id">900522-34375728-r5</seg>
                  </ab>
                  <figDesc/>
               </figure>
            </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e25836-d1e499">
               <lb ed="#F" n="26" type="fixed=244"/>Verum quidem est non ita experimentum esse promptum, &amp; fęlici even
            <lb ed="#F" n="27"/>tu aeque ab omnibus posse sumi, sicut à quolibet deprehenditur in 
            magne<lb ed="#F" n="28" break="no"/>te: nam magnes, ut alibi dicitur, non ita facilè ex contactu alterius 
            magne<lb ed="#F" n="29" break="no"/>tis propriam exvit verticitatem, ut aliam induat; imo vix istud assequi 
            pos<lb ed="#F" n="30" break="no"/>sumus; at in ferro obvium istud est, &amp; promptissimum: semper enim per no
            <lb ed="#F" n="31"/>vum contactum nova ratione factum immutatur ferri verticitas. Hinc ergo
            <lb ed="#F" n="32"/>fit, ut, dum illa ferri particula abscinditur, si non fiat exactè tota simul 
            divi<lb ed="#F" n="33" break="no"/>sio, facilè possit contingere, ut illa ultima particula illius C. D quae postrema
            <lb ed="#F" n="34"/>separatur à tota lamella, dum quasi sola censetur tangere reliquam lamellam,
            <lb ed="#F" n="35"/>alijs recedentibus ex illo contactu aliquam amittat verticitatem, cuius 
            lon<lb ed="#F" n="36" break="no"/>gitudo erat ex B. E. &amp; novam induat immissam à tota lamella, quae ex legibus
            <lb ed="#F" n="37"/>magneticis, quas hìc recito non amplius excurret per B. E. sed per C. D. per
            <lb ed="#F" n="38"/>maiorem scilicet illius particulae longitudinem. Lectorem igitur moneo,
            <lb ed="#F" n="39"/>ut benè cautus sit in experimento capiendo, ne me iniuria falsitatis 
            redar<lb ed="#F" n="40" break="no"/>guat, si res non succedat, quam hic dico, nimirum non provenire ex natura
            <lb ed="#F" n="41"/>terri, quod habeat verticitatem excurrentem per sui maiorem longitudinem,
            <lb ed="#F" n="42"/>sed provenire ex contactu magnetici, &amp; ex ratione qua sola verticitatem po
            <lb ed="#F" n="43"/>test acquirere.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e25836-d1e541">
            <!--263.xml--> 

      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>