<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Caput 14</title>
            <author ref="#per-nc88aa">Niccolo Cabeo</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Christoph Sander</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Caput 14</title>
               <date when="2022-03-23">March 23, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="F" n="cod-cab8ud">Ferrara 1629</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-03-23" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#F" n="161"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="p9i7y5-e17263"> <!-- l2c14 -->
            <head xml:id="p9i7y5-e17263-Hd1e107">Caput 14</head>
            <p xml:id="p9i7y5-e17263-d1e109">
            <!--180.xml-->
               <pb ed="#F" n="161"/>
               <lb ed="#F" n="1"/>De causa cur magnes magnetem trahat. Cap. XIV.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e17263-d1e118">
               <lb ed="#F" n="2"/>Sensim delabimur ad solutionem quaestionis, quam initio 
            hu<lb ed="#F" n="3" break="no"/>ius libri de magnetica ferri attractione, &amp; expulsione 
            propo<lb ed="#F" n="4" break="no"/>suimus. Explicata igitur superioribus capitibus natura 
            quali<lb ed="#F" n="5" break="no"/>tatis duarum facierum, &amp; explicatis illius proprietatibus, ac
            <lb ed="#F" n="6"/>modo se se propagandi, &amp; effundendi per circumiecta 
            cor<lb ed="#F" n="7" break="no"/>pora, antequam de magnetica ferri attractione dicam, causam affero, cur
            <lb ed="#F" n="8"/>magnes magnetem trahat, quae paucis immutatis eadem erit, cur ferrum ad
            <lb ed="#F" n="9"/>se provocet.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e17263-d1e138">
               <lb ed="#F" n="10"/>Dictum igitur est, &amp; superius demonstratum, hunc lapidem suaptè 
            natu<lb ed="#F" n="11" break="no"/>ra, &amp; ex sua forma duas habere veluti facies, australem, scilicet, &amp; 
            septen<lb ed="#F" n="12" break="no"/>trionalem, vel potius unam solam, &amp; simplicem qualitatem per totam 
            lapi<lb ed="#F" n="13" break="no"/>dis substantiam diffusam, quae duplicem sortitur facultatem, ea ratione, qua
            <lb ed="#F" n="14"/>in ligno naturae ductu veluti quasdam virtutis rimulas insertas videmus
            <lb ed="#F" n="15"/>quae determinata corporis positione excurrunt. Sic etiam magnes 
            virtua<lb ed="#F" n="16" break="no"/>lem quandam habet positionem, quae certam in lapide longitudinem 
            desi<lb ed="#F" n="17" break="no"/>gnat, et certa excurrit ratione: Solumque ex hac qualitate duas insigniores
            <lb ed="#F" n="18"/>oriri dico veluti proprietates; quarum altera est, ut partes huius qualitatis
            <lb ed="#F" n="19"/>seu subiecti, in quo est ista qualitas, debitum obtineant situm, &amp; positionem:
            <lb ed="#F" n="20"/>ne, cum haec qualitas sit ex genere suo activa, &amp; productiva qualitatis sibi
            <lb ed="#F" n="21"/>similis, cogantur domesticum veluti bellum exercere partes ipsae ad invicem;
            <lb ed="#F" n="22"/>altera est, ut totum illud subiectum, in quo est ista qualitas, determinatam
            <lb ed="#F" n="23"/>in hoc universo positionem obtineat, &amp; determinatum tueatur situm: sicuti
            <lb ed="#F" n="24"/>videmus accidere in animali, ut in homine: Cum enim diversis constet 
            par<lb ed="#F" n="25" break="no"/>tibus, &amp; multiplici facultatum genere, duo ad eius commodam 
            conserva<lb ed="#F" n="26" break="no"/>tionem requiruntur; alterum est, ut partes sint ordinatim positae, ut caput
            <lb ed="#F" n="27"/>collo immineat, hocque pectori connectatur, thorax costis tegatur, &amp; sic
            <lb ed="#F" n="28"/>de reliquis; donec crura columnarum istar pedibus innixa tanquam 
            basi<lb ed="#F" n="29" break="no"/>bus totam sustineant corporis struem. Praeter hoc vero requiritur etiam hoc,
            <lb ed="#F" n="30"/>ut tota haec fabrica benè sit constituta, &amp; collocata in ordine ad universum,
            <lb ed="#F" n="31"/>ut caput ad Cęlum erigatur, pedes huminitantur, &amp; tota corporis forma 
            e<lb ed="#F" n="32" break="no"/>recta subsistat. quod si inverso ordine plantas ad Cęlum erigeret, caput terrę
            <lb ed="#F" n="33"/>obverteret, quamvis omnes partes bene inter se essent constitutae, tamen 
            ho<lb ed="#F" n="34" break="no"/>mo pessimè secum actum sentiret, neque diù se commodè posset conservare;
            <lb ed="#F" n="35"/>solum quia hoc illi deesset, quod in ordine ad universum debitam non 
            ob<lb ed="#F" n="36" break="no"/>tineret positionem. Hoc idem etiam aspicimus, &amp; in virgultis: non solum
            <lb ed="#F" n="37"/>enim radicibus truncus inhaeret, ex isto rami propagantur, unde folia, &amp;
            <lb ed="#F" n="38"/>fructus deducuntur, sed etiam, ut vigorem conservent, &amp; vegetos spiritus,
            <lb ed="#F" n="39"/>debent radices humi serpere, truncus se debet erigere, &amp; rami ad auras 
            dif<lb ed="#F" n="40" break="no"/>fundere: Sic natura etiam huius lapidis ea est, ut, cum duas habeat veluti
            <!--181.xml-->
            <pb ed="#F" n="162"/>
               <lb ed="#F" n="1"/>facies septentrionalem, &amp; meridionalem, benè inter se istae sint compositae,
            <lb ed="#F" n="2"/>&amp; coagmentatae, prout ipsarum natura postulat: Praeterea, ut benè etiam
            <lb ed="#F" n="3"/>possit se conservare, exigit, ut eaedem facies benè, &amp; convenienter sint in 
            or<lb ed="#F" n="4" break="no"/>dine ad universum constitutae, altera in septentrionem, &amp; altera in austrum
            <lb ed="#F" n="5"/>ad suas partes.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e17263-d1e224">
               <lb ed="#F" n="6"/>His igitur positis ex magnetica natura desumptis vim obtinet magnes se
            <lb ed="#F" n="7"/>se movendi propter utrunque, tum ut commodè se habeant partes in suo 
            to<lb ed="#F" n="8" break="no"/>to, tum ut totum bene constitutum sit in ordine ad universum. Quamvis 
            ta<lb ed="#F" n="9" break="no"/>men videantur hae, duae qualitates motivae, altera, qua partes disponuntur ad
            <lb ed="#F" n="10"/>totum, altera, qua totum disponitur ad universum, prima qua constituitur,
            <lb ed="#F" n="11"/>secunda qua commodè conservatur, illa necessaria, haec utilis; nihilominus
            <lb ed="#F" n="12"/>una, ac simplex est, &amp; à simplici qualitate duarum facierum, atque à 
            magne<lb ed="#F" n="13" break="no"/>tis natura, quae non magis composita est, proficiscitur, imò ut unicus est, sim
            <lb ed="#F" n="14"/>plexque motus, &amp; ad eundem finem directus, ac propter eandem rationem à
            <lb ed="#F" n="15"/>natura institutus, quamvis unus videatur attractionis, alter expulsionis, seu,
            <lb ed="#F" n="16"/>ut melius dicam, sequelae unus, &amp; fugae alter, motus conversionis ad polos,
            <lb ed="#F" n="17"/>&amp; verticitatis. Quod, ut explicem,
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e17263-d1e253">
               <lb ed="#F" n="18"/>Suppono ex supradictis qualitatem hanc magnetis alterativam esse, &amp;
            <lb ed="#F" n="19"/>effundere se in circumiecta corpora determinata ratione; ita, ut radij 
            quo<lb ed="#F" n="20" break="no"/>dammodo virtutis proijciantur facie septentrionali, vel australi, ut certa 
            ra<lb ed="#F" n="21" break="no"/>tione excurrant, &amp; determinatum accipiant in medio situm, non 
            quantita<lb ed="#F" n="22" break="no"/>tis, sed virtutis, quae qualitas per medium diffusa, cum vim habeat alterandi,
            <lb ed="#F" n="23"/>&amp; producendi permanentem qualitatem, sibi similem in corpora 
            propor<lb ed="#F" n="24" break="no"/>tionata, &amp; hanc eandem etiam habere virtutem magneticam, &amp; hanc 
            ean<lb ed="#F" n="25" break="no"/>dem activitatem totum telluris globum.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e17263-d1e273">
               <lb ed="#F" n="26"/>His suppositis, dum magnes sibi relinquitur, quia ab actione 
            circumqua<lb ed="#F" n="27" break="no"/>que effusa à terra, &amp; à qualitate per medium diffusa statim invaditur, si 
            con<lb ed="#F" n="28" break="no"/>tingat esse in tali situ, &amp; positione, ut illa invasio sit amicus occursus, &amp; 
            il<lb ed="#F" n="29" break="no"/>lud, quod producitur à terra circumquaque determinata positione, 
            excipia<lb ed="#F" n="30" break="no"/>tur in magnete convenienti ratione, ita ut iuvetur illa actione, &amp; foveatur
            <lb ed="#F" n="31"/>qualitas, quam iam habet, acquiescit in illo situ magnes, &amp; immobilis 
            per<lb ed="#F" n="32" break="no"/>severat. Verum, si dum sic pacificè residet, &amp; quietum potum tenet, forte 
            con<lb ed="#F" n="33" break="no"/>tingat, ut alter magnes accedat, cuius actio, ut praesens magis, ita efficacior
            <lb ed="#F" n="34"/>sit, quam actio telluris, si illa actio huius supervenientis magnetis, non sit
            <lb ed="#F" n="35"/>in illo situ, &amp; positione, in qua est actio telluris, magnes ille, qui 
            quiesce<lb ed="#F" n="36" break="no"/>bat in cymbula, verbi gratia, &amp; fovebatur actione telluris, dum sentit 
            actio<lb ed="#F" n="37" break="no"/>nem illius alterius magnetis esse efficaciorem, quam sit actio telluris, 
            con<lb ed="#F" n="38" break="no"/>tempto auxilio illo, &amp; beneficio, quod ab actione telluris accipiebat, 
            con<lb ed="#F" n="39" break="no"/>vertit se ad supervenientem magnetem, &amp; disponit se in convenienti situ,
            <lb ed="#F" n="40"/>prout postulat qualitas per medium effusa à superveniente inagnete, ut ab
            <lb ed="#F" n="41"/>illius actione iuvetur, quae nimirum efficacior est, ne magis laedatur ab illo,
            <lb ed="#F" n="42"/>quam iuvetur ab actione telluris. Et haec est ratio, cur magnetes se invicem
            <!--182.xml-->
            <pb ed="#F" n="163"/>
               <lb ed="#F" n="1"/>disponant determinato situ; quia nimirum determinata ratione quodlibet
            <lb ed="#F" n="2"/>corpus magneticum circum quaque effundit per medium qualitatem duarum
            <lb ed="#F" n="3"/>facierum, &amp; effundit illam modo supra explicato. Quia ergo quilibet 
            ma<lb ed="#F" n="4" break="no"/>gnes qualitatem, quam habet in se, determinatam habet, non vagam, &amp; 
            in<lb ed="#F" n="5" break="no"/>constantem, ideo se convertit, &amp; determinata ratione disponit, ut accommo
            <lb ed="#F" n="6"/>det se ad qualitatem per medium effusam, si ab in convenienti situ sibi aliquid
            <lb ed="#F" n="7"/>timeat, vel à convenienti positione aliquid commodi expectet.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e17263-d1e332">
               <lb ed="#F" n="8"/>Posito autem quod iam sit convenienter dispositus magnes in ordine ad
            <lb ed="#F" n="9"/>alterum magnetum; ita ut qualitas per medium effusa sic convenienter 
            ac<lb ed="#F" n="10" break="no"/>cedat, quia hanc positionem accipit, ut iuvetur ab illa qualitate, quae est in
            <lb ed="#F" n="11"/>medio, &amp; quia haec qualitas in medio eò efficacior est, quo proximior suo
            <lb ed="#F" n="12"/>principio, à quo fluit, ideo per illam eandem vim, per quam disposuit se 
            li<lb ed="#F" n="13" break="no"/>ber magnes determinata ratione, per eandem accedit adstantem magnetem;
            <lb ed="#F" n="14"/>vel si ambo liberum habeant motum, sicut uterque iubente natura ad 
            alte<lb ed="#F" n="15" break="no"/>rum se disponit convenienter, ut ab invicem iuventur, non laedantur, sic ob
            <lb ed="#F" n="16"/>eandem rationem confluunt. Non est igitur duorum magneticorum 
            attra<lb ed="#F" n="17" break="no"/>ctio, nec unus alteri violentas inijcit manus; sed amico feruntur ambo 
            im<lb ed="#F" n="18" break="no"/>petu in mutuos amplexus, &amp; concursus est ad auxilium, non attractio ad
            <lb ed="#F" n="19"/>servitutem. Ex quo manifestè constat, quod supra dicebam, tam 
            conversio<lb ed="#F" n="20" break="no"/>nem magneticorum in polos, quam attractionem mutuam, seu concursum
            <lb ed="#F" n="21"/>nec enim abhorrebo à communi loquendi modo, ubi rem iam explicaui)
            <lb ed="#F" n="22"/>provenire ab una, &amp; eadem qualitate duarum facierum. Nam magnetica se
            <lb ed="#F" n="23"/>disponunt ad polos, ut accommodent se ad actionem magneticam telluris,
            <lb ed="#F" n="24"/>&amp; ad qualitatem per medium effusam à tellure, ad hoc, ut sic actio illa 
            ter<lb ed="#F" n="25" break="no"/>rae, &amp; qualitas sibi convenienter accidat, &amp; iuventur potius, quam lędantur.
            <lb ed="#F" n="26"/>Quare illa directio ad polos non est nisi ex qualitate duarum facierum, quae
            <lb ed="#F" n="27"/>vult stare in illo situ, &amp; positione, in quo est qualitas pariter duarum facierum
            <lb ed="#F" n="28"/>per medium effusa à tellure. Similiter confluunt magnetica ad invicem,
            <lb ed="#F" n="29"/>ut qualitas duarum facierum, quae est in singulis accommodet se ad 
            quali<lb ed="#F" n="30" break="no"/>atem per medium effusam, ut iuventur ad invicem, non laedantur: &amp; quia
            <lb ed="#F" n="31"/>haec actio magneticorum adinvicem efficacior est, quam sit actio totius 
            tel<lb ed="#F" n="32" break="no"/>luris, ideo contempta tellure, ut vel hoste infirmiore, vel amico minus 
            di<lb ed="#F" n="33" break="no"/>vite, ad se invicem accurrunt: imò &amp; aliquando tanta est magnetis vis, &amp;
            <lb ed="#F" n="34"/>tantum sibi sentit commodum futurum ex amico nexu, ut magnes, qui prius
            <lb ed="#F" n="35"/>contemnebat actionem telluris, &amp; ideo se ad illam non disponebat, 
            con<lb ed="#F" n="36" break="no"/>vettendo se ad polos, non contemnat actionem alterius magnetis, &amp; ad illum
            <lb ed="#F" n="37"/>se convenienter accommodet.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e17263-d1e400">
               <lb ed="#F" n="38"/>Verum ut ea, quae hactenus dicta sunt quasi oculis subijciantur, sit magnes
            <lb ed="#F" n="39"/>S. A. qui stet medius in magno vase aqua pleno: in suo vasculo habeat A. 
            fa<lb ed="#F" n="40" break="no"/>ciem australem S. septentrionalem, &amp; sint poli horizonti paralleli. Ex 
            su<lb ed="#F" n="41" break="no"/>pradictis; ex polis prodibunt radij virtutis quaqua versum. prodeant ergo
            <lb ed="#F" n="42"/>ex A. radij ad omnes partes indirectum contra axem obliquè ad hanc, &amp; ad
            <!--183.xml-->
            <pb ed="#F" n="164"/>
               <lb ed="#F" n="1"/>illam partem, qui omnes radij sivè sint directi, sivè refracti ad aliquam partèm,
            <lb ed="#F" n="2"/>habebunt, ratione explicata, 
            uni<lb ed="#F" n="3" break="no"/>cum tractum cum virtute S. A.
            <lb ed="#F" n="4"/>nimirum omnes à septentrione
            <lb ed="#F" n="5"/>in austrum producti erunt. sint
            <lb ed="#F" n="6"/>ergo varij parvi magnetes in suis
            <lb ed="#F" n="7"/>cymbulis positi, qui omnes suos
            <lb ed="#F" n="8"/>habeant polos ad horizontem
            <lb ed="#F" n="9"/>constitutos, septentrionalem, &amp;
            <lb ed="#F" n="10"/>australem. Si parvi isti magnetes
            <lb ed="#F" n="11"/>ponantur intra sphaeram 
            activita<lb ed="#F" n="12" break="no"/>tis huius magni, sicuti ablato 
            ma<lb ed="#F" n="13" break="no"/>gno singuli de se disposuissent
            <lb ed="#F" n="14"/>in suis cymbulis, &amp; accommodassent se ad radium magneticum diffusum à
            <lb ed="#F" n="15"/>terra, &amp; vertissent partem A. in austrum, I. in septentrionem, ita, ubi sint 
            in<lb ed="#F" n="16" break="no"/>tra sphaeram activitatis huius magnetis, accommodant se primo ad radium,
            <lb ed="#F" n="17"/>in quo sunt, &amp;, ut primus parvus magnes disponit se ad axem, ita ut habeat
            <lb ed="#F" n="18"/>S. contra A. quo in uno extremo sit S. in altero A. ita secundus parvus 
            ma<lb ed="#F" n="19" break="no"/>gnes eodem modo se disponit ad hoc, ut quasi sit continuatus tractus ab S.
            <lb ed="#F" n="20"/>maioris magnetis, ad A. extremum radium perinde, ac si non esset radius
            <lb ed="#F" n="21"/>refractus, sed directus, similiter tertius, &amp; quartus parvus magnes disponunt
            <lb ed="#F" n="22"/>suam virtutem, quam iam habent in radio, in quo sunt, ita ut sicut virtus 
            ra<lb ed="#F" n="23" break="no"/>dij est ita disposita, ut à polo S. per polum A. extensus radius sivè sit directus,
            <lb ed="#F" n="24"/>sive refractus ad aliquam partem, excurrat continuato tractu, &amp; in extremo
            <lb ed="#F" n="25"/>habeat A. sic etiam parvi magnetes disponunt suam partem australem 
            ex<lb ed="#F" n="26" break="no"/>tremum versus radij, septentrionalem ad polum A.
         <lb ed="#F" n="43" type="fixed=164"/>
               <figure xml:id="p9i7y5-e17263-Fd1e476">
                  <graphic url="https://www.e-rara.ch/zut/i3f/v20/12869907/1361,454,1018,729/full/0/default.jpg"/>
                  <ab type="figure-details">
                     <seg type="figure-text">S A 3 2 1 4</seg>
                     <seg type="figure-ideas"/>
                     <seg type="transkribus-id">900522-34375606-r5</seg>
                  </ab>
                  <figDesc/>
               </figure>
            </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e17263-d1e494">
               <lb ed="#F" n="27" type="fixed=164"/>Ex hoc iam vides rationem illius, quod supra desiderabam in aliorum
            <lb ed="#F" n="28"/>sententijs; cur scilicet magnes magnetem trahat determinata solum 
            ratio<lb ed="#F" n="29" break="no"/>ne, &amp; quidem in polo directè ad axem, in alijs partibus oblique disponatur,
            <lb ed="#F" n="30"/>in aequatore prorsus adiaceat, sicut dicebam etiam de obelis: Non tam enim
            <lb ed="#F" n="31"/>id contingit, ut supra contra Peregrinum dicebam, quod magnetica unum
            <lb ed="#F" n="32"/>efficere laborent, &amp; restituere se quodammodo ad pristinum statum, sed ex
            <lb ed="#F" n="33"/>eo praecisè nascitur, ut partes sint convenienter in toto dispositae, nec civiles
            <lb ed="#F" n="34"/>excitent pugnas, sed amico se foveant auxilio, ut nimirum magnetes 
            circum<lb ed="#F" n="35" break="no"/>iacentes accommodent se ad radium, in quo sunt, qui ab altero magnete 
            ef<lb ed="#F" n="36" break="no"/>funditur; Sic enim in toto quasi illo magnete conflato ex illis partibus 
            par<lb ed="#F" n="37" break="no"/>tes iam erunt convenienter dispositae. Quia vero radius ille, cui se parvus
            <lb ed="#F" n="38"/>magnes accommodavit, eò efficacior est, quò magis acceditur ad maiorem
            <lb ed="#F" n="39"/>magnetem; ideo iam per illum radium, quantum potest quasi secundo defer
            <lb ed="#F" n="40"/>tur vento ad maiorem magnetem. Ex quibus omnibus satis iam pro 
            reprae<lb ed="#F" n="41" break="no"/>senti videtur mihi magneticus iste concursus explicatus; cum praesertim 
            ite<lb ed="#F" n="42" break="no"/>rum de illo futurus sit sermo: Si enim exactè contempleris rationem, qua
            <!--183.xml-->

         <!--184.xml-->
         <pb ed="#F" n="165"/>
               <lb ed="#F" n="1"/>magnes circumquaque agit determinata ratione virtutem effundendo, &amp;
            <lb ed="#F" n="2"/>supponas alios magnetes per qualitatem, quam iam habent in se, vim 
            habe<lb ed="#F" n="3" break="no"/>re disponendi se, &amp; accommodandi ad qualitatem per medium effusam, 
            in<lb ed="#F" n="4" break="no"/>telliges, cur determinata ratione omnes illi parvi magnetes se circa 
            maio<lb ed="#F" n="5" break="no"/>rem magnetem disponant.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e17263-d1e549">
               <lb ed="#F" n="6"/>Ex hoc etiam patet magneticos concursus, seu attractiones non debero
            <lb ed="#F" n="7"/>obscuro nomine dici sympathicos concursus, neque oriri ex sympathia 
            cor<lb ed="#F" n="8" break="no"/>porum, nihil aliud addendo: Verba enim haec obscurum sonant, nihil 
            expli<lb ed="#F" n="9" break="no"/>cant. Quamvis, si hac occasione dicere debeo quod sentio, non est alienum,
            <lb ed="#F" n="10"/>ut arbitror, à vera philosophia, si dicatur concursus magneticos motus esse
            <lb ed="#F" n="11"/>sympathicos, rem explicando, non verba ingerendo, nullum enim motum
            <lb ed="#F" n="12"/>ego puto sympathicum, qui non fiat proportionaliter eadem ratione, qua
            <lb ed="#F" n="13"/>fit motus magneticus. Neque enim puto dari in natura ullum motum, aut
            <lb ed="#F" n="14"/>localem, aut alterationis, sive alterationis perfectivae, sivè corruptivae, qui ita
            <lb ed="#F" n="15"/>dicatur fieri ex sympathia, seu antipathia, &amp; non fiat ex aliquo à corpore 
            sym<lb ed="#F" n="16" break="no"/>pathico per medium transmisso usque ad aliud sympathicum, quod tamen
            <lb ed="#F" n="17"/>per medium transmissum, quicquid illud sit, non afficit interiecta corpora,
            <lb ed="#F" n="18"/>nisi ut media praecisè, &amp; consequenter non se prodit per aliquem effectum,
            <lb ed="#F" n="19"/>nisi ubi devenerit ad aliud corpus sympathicum, in quo, quia iam illud est
            <lb ed="#F" n="20"/>subiectum proportionatum, suas ostendit vires, &amp; suum prodit effectum: &amp;
            <lb ed="#F" n="21"/>ideo ei, qui solum sensum habet iudicem, videtur ex sympathia oriri effectum
            <lb ed="#F" n="22"/>in alio corpore, cum nihil sit in intermedio: re tamen vera non sic est, sed
            <lb ed="#F" n="23"/>semper quicunque sit effectus sympathicus, aliquid etiam effundit per 
            me<lb ed="#F" n="24" break="no"/>dium, quod tamen non se prodit, quia subiectum medium non est proprietatum.
            <lb ed="#F" n="25"/>Sic quando dicuntur duae chordae tensae ad unisonum concentum, ita se
            <lb ed="#F" n="26"/>habere, ut si vna pulsetur, altera etiam, si in proximo sit, sonet, quamvis non
            <lb ed="#F" n="27"/>fuerit tacta, nec sonent chordae intermedię, non oritur ex sympathia, quasi
            <lb ed="#F" n="28"/>vero nulla sit actio per medium, sed oritur, quia sonus, ut fortasse alius erit
            <lb ed="#F" n="29"/>dicendi locus, non est sine vibratione aeris ad vibrationem corporis 
            sono<lb ed="#F" n="30" break="no"/>ri, si non est sonus ipsa sola vibratio; &amp; quo vibrationes sunt incitatiores, &amp;
            <lb ed="#F" n="31"/>ut ita dicam, undationes pressae magis, eo sonus est magis acutus, quoque 
            un<lb ed="#F" n="32" break="no"/>dationes vibrati corporis sunt deductiores, &amp; tremores latiores, eò sonus est
            <lb ed="#F" n="33"/>gravior. quod puto patere ad sensum. dum ergo vibratur chorda, &amp; per hoc
            <lb ed="#F" n="34"/>sonat, ex tremore chordae fit etiam tremor in aere; &amp; quia chorda tensa ad
            <lb ed="#F" n="35"/>unisonum concentum est apta tremere illa eadem incitatione, &amp; simili, simi
            <lb ed="#F" n="36"/>literque incitato tremore, quo tremit aer ex motu primae chordae, aliae non
            <lb ed="#F" n="37"/>sunt apta tremere illo modo, hoc est enim esse tensam ad unisonum concentum,
            <lb ed="#F" n="38"/>&amp; alias non: ideo tremor ille aeris movet potius illam chordam, &amp; facit eam
            <lb ed="#F" n="39"/>tremere, quam alias. Vides ergo sympathiam non esse nisi ex actione diffusa
            <lb ed="#F" n="40"/>per medium, quae tamen non nisi cognata, &amp; proportionata corpora afficit.
            <lb ed="#F" n="41"/>Sic medicamenta purgantia ex similitudine, vel dissimilitudine naturae
            <lb ed="#F" n="42"/>agunt transmissis per totum corpus halitibus, seu spiritosis particulis ex vi
            <!--185.xml-->
            <pb ed="#F" n="166"/>
               <lb ed="#F" n="1"/>caloris excitatis, ea ferè ratione, qua corpora odorata medium inficiunt:
            <lb ed="#F" n="2"/>qui halitus, seu spiritus humores per corpus effusos excitant, &amp; commovent
            <lb ed="#F" n="3"/>vel propter similitudinem naturae, quasi amico subsidio, vel propter dissimi
            <lb ed="#F" n="4"/>litudinem, quasi ex hostili impetu: humores autem excitati eijciuntur 
            po<lb ed="#F" n="5" break="no"/>stea à vi expulsiva animalis, &amp; profligantur quasi rebellans plebecula, vel 
            cer<lb ed="#F" n="6" break="no"/>te ipsimet humores excitati moventur, &amp; accurrunt ad principium excitans,
            <lb ed="#F" n="7"/>ubi sentiunt actionem illam, qua commoventur efficaciorem esse. Non enim
            <lb ed="#F" n="8"/>puto alienum esse à vera philosophia, ubi ad aliquod subiectum perveniat
            <lb ed="#F" n="9"/>actio conformis illius subiecti naturae, &amp; eo efficacior, quo magis acceditur
            <lb ed="#F" n="10"/>ad principium, à quo fluit, vim habere illud subiectum à natura se movendi,
            <lb ed="#F" n="11"/>&amp; propius accedendi ad tale principium, à quo fluat amica actio, ut magis
            <lb ed="#F" n="12"/>ab illo iuvetur. Dum vero humores ex toto confluunt corpore ad principium
            <lb ed="#F" n="13"/>illud, sive in stomacho, sive in visceribus existat, natura, quia sensit iam 
            tu<lb ed="#F" n="14" break="no"/>multum ingravescere, &amp; ex coniuratione humorum, sibi periculum 
            immi<lb ed="#F" n="15" break="no"/>nere, impetu facto illos omnes eijcere, &amp; egerere conatur, &amp; sic fiunt 
            purga<lb ed="#F" n="16" break="no"/>tiones.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e17263-d1e671">
               <lb ed="#F" n="17"/>Omnino in omni effectu sympathico, sive antipathico, ut inter lupum,
            <lb ed="#F" n="18"/>&amp; ovem, vel alio quicunque sit, eandem semper actionis formam invenies,
            <lb ed="#F" n="19"/>quam pono in magneticis coitionibus, quòd scilicet effundatur aliquid per
            <lb ed="#F" n="20"/>medium, quod alia corpora non afficiat; ita permanenter, &amp; sensibiliter, sed
            <lb ed="#F" n="21"/>solum sympathica afficiat; quia haec sunt proportionata; &amp; quia, ut 
            pluri<lb ed="#F" n="22" break="no"/>mum, sicut habent res à natura vim refugiendi ab eo, quod nocet, &amp; 
            simili<lb ed="#F" n="23" break="no"/>ter vim accedendi ad id, quod iuvat, ideo, quia actio efficacior est, quo 
            ma<lb ed="#F" n="24" break="no"/>gis acceditur ad principium; à quo fluit, ex illa qualitate vim habeant ad 
            il<lb ed="#F" n="25" break="no"/>lud accedendi, ut magis iuventur, sicut vim fabent refugiendi ab eo, quod
            <lb ed="#F" n="26"/>nocet.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e17263-d1e695">
               <lb ed="#F" n="27"/>Quod si aliae res non haberent patenter hanc vim motivam, qua possint
            <lb ed="#F" n="28"/>accedere ad amicum, &amp; recedere ab inimico, certè peculiaris est ratio, cur
            <lb ed="#F" n="29"/>haec facultas magneticis corporibus sit attributa. Alia enim corpora non
            <lb ed="#F" n="30"/>ubique habent amicum, nec ubique inimicum, &amp; ideo non est necesse 
            sim<lb ed="#F" n="31" break="no"/>pliciter, ut ad sui conservationem habeant hanc facultatem motivam 
            ac<lb ed="#F" n="32" break="no"/>commodandi se ad amicum, &amp; refugiendi ab inimico: nam, nisi fortè 
            fortu<lb ed="#F" n="33" break="no"/>na contingat, ut in amicum, vel inimicum alia incidant, possunt se 
            conser<lb ed="#F" n="34" break="no"/>vare absique eo, quod loco moveantur, nec simpliciter ad sui conservationem
            <lb ed="#F" n="35"/>indigent motu locali; at vero quia tota terra vim habet magneticam, &amp; á
            <lb ed="#F" n="36"/>tota circumquaque effunditur actio magnetica, ideo similia corpora, ubique
            <lb ed="#F" n="37"/>gentium paratum habent amicum, vel inimicum; amicum si stent in situ 
            con<lb ed="#F" n="38" break="no"/>formi ad actionem terrae; inimicum, si stent in situ contrario. Si ergo illis 
            na<lb ed="#F" n="39" break="no"/>tura dedit qualitatem duarum facierum, debuit etiam tradere illis 
            faculta<lb ed="#F" n="40" break="no"/>tem motiuam media hac eadem qualitate; quia haec simpliciter erat 
            necessa<lb ed="#F" n="41" break="no"/>ria ad illius conservationem; cum enim ubique sit paratus hostis, non 
            pote<lb ed="#F" n="42" break="no"/>rant effugere adversarios impetus, nisi hanc facultatem motivam habuis¬
            <!--186.xml-->
            <pb ed="#F" n="167"/>
               <lb ed="#F" n="1"/>sent. Et haec est ratio à priori, cur, cum lignum non habeat vim accedendi
            <lb ed="#F" n="2"/>ad lignum, aurum non accedat ad aurum, nec alia accedant ad sibi similia
            <lb ed="#F" n="3"/>corpora, magnes tamen accedat ad magnetem convenienti ratione, quia
            <lb ed="#F" n="4"/>nimirum cum magnes, ut natura illi non deesset in necessarijs, debuerit 
            ha<lb ed="#F" n="5" break="no"/>bere vim se accommodandi convenienter ad actionem telluris, quae actio
            <lb ed="#F" n="6"/>ubique est, &amp; in nullo loco illam evitare potest, &amp; consequenter non 
            po<lb ed="#F" n="7" break="no"/>test sine hac facultate simpliciter suam qualitatem conservare, &amp; cum actio
            <lb ed="#F" n="8"/>alterius magnetis sit eiusdem rationis cum actione telluris; habet etiam vim
            <lb ed="#F" n="9"/>se accommodandi ad actionem alterius magnetis; ac proinde haec vis, 
            quan<lb ed="#F" n="10" break="no"/>tum ego arbitror, non est illi data in gratiam alterius magnetis; quia in 
            or<lb ed="#F" n="11" break="no"/>dine ad illam non erat simpliciter necessaria ad conservationem, sed est 
            da<lb ed="#F" n="12" break="no"/>ta in gratiam totius telluris, cuius actionem nunquam poterat evitare: quia
            <lb ed="#F" n="13"/>tamen aliquando efficacior est actio alterius magnetis, quam telluris, 
            reli<lb ed="#F" n="14" break="no"/>cta tellure ad magnetem se accommodat. Praeterea haec qualitas 
            Magne<lb ed="#F" n="15" break="no"/>tica est locativa, &amp; constitutiva totius globi in proprio situ, &amp; collocatione,
            <lb ed="#F" n="16"/>&amp; sicuti vidimus alias qualitates locativas esse etiam motivas suorum 
            corpo<lb ed="#F" n="17" break="no"/>rum, ut gravitas, &amp; levitas, ergo etiam haec debuit posse movere suum 
            cor<lb ed="#F" n="18" break="no"/>pus, &amp; collocare in loco illi conveniente; &amp; quia non est locativa 
            simpli<lb ed="#F" n="19" break="no"/>citer, sed potius dispositiva, ideo debuit posse contorquere corpus, ut 
            di<lb ed="#F" n="20" break="no"/>sponat ad proprium situm, &amp; omnia corpora, quae talem habent qualitatem
            <lb ed="#F" n="21"/>debent sic se conformare. ut autem hoc facilius obtineant datum est illis, ut
            <lb ed="#F" n="22"/>se mutuo iuvent ad talem situationem, &amp; hinc est illam qualitatem esse 
            al<lb ed="#F" n="23" break="no"/>terativam.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e17263-d1e786">
               <lb ed="#F" n="24"/>Sed dices, quid sibi timent magnentica, si non sint in situ conformi ad 
            actio<lb ed="#F" n="25" break="no"/>nem telluris, vel alterius magnetis, cum efficaciorem habeant vim activam,
            <lb ed="#F" n="26"/>quam terra? Respondeo efficaciorem quidem habere vim activam in 
            proxi<lb ed="#F" n="27" break="no"/>mo, seu prope ad contactum; terram tamen propter sui ingentem molem
            <lb ed="#F" n="28"/>longè maiorem habere sphaeram activitatis, &amp; permanentem obstinatè 
            a<lb ed="#F" n="29" break="no"/>ctionem, maiorem'que resistentiam. Praeterea cum videamus posse validum,
            <lb ed="#F" n="30"/>&amp; ingentem magnetem immutare verticitatem alterius magnetis, si ille
            <lb ed="#F" n="31"/>infirmus sit, &amp; debilis, &amp; posse eius etiam qualitatem roborare; conficitur
            <lb ed="#F" n="32"/>magneticam actionem in ipsum magnetem vim habere. quod verò unus
            <lb ed="#F" n="33"/>magnes in alterum habeat vim agendi, patet; quia se invicem trahunt, &amp;
            <lb ed="#F" n="34"/>unus se ad alterum accommodat. id quod non facerent, nisi invicem 
            habe<lb ed="#F" n="35" break="no"/>rent vim activam. &amp; quamvis non posset omnino illam qualitatem 
            pro<lb ed="#F" n="36" break="no"/>fligare primo impetu, necessario tamen non nihil lęderet, &amp; infirmaret: &amp; ut
            <lb ed="#F" n="37"/>gutta cauat lapidem non vi, sed saepe cadendo, ita tandem, si duraret illa 
            po<lb ed="#F" n="38" break="no"/>sitio, absumeretur qualitas magnetis. &amp; hinc fit, quod alibi dicam, ut longè
            <lb ed="#F" n="39"/>maximè conducat ad magnetis conservationem, si in convenienti situ ad to
            <lb ed="#F" n="40"/>tum telluris globum conservetur. adde quod est data vis haec, non solum ad
            <lb ed="#F" n="41"/>simpliciter, sed ad commodè se conservandum, ad quod habendum debet
            <lb ed="#F" n="42"/>fugere etiam ab illa exigva vi telluris.
        </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>