<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Caput 35</title>
            <author ref="#per-nc88aa">Niccolo Cabeo</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Christoph Sander</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Caput 35</title>
               <date when="2022-03-23">March 23, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="F" n="cod-cab8ud">Ferrara 1629</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-03-23" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#F" n="385"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="p9i7y5-e40979"> <!-- l4c35 -->
            <head xml:id="p9i7y5-e40979-Hd1e107">Caput 35</head>
            <p xml:id="p9i7y5-e40979-d1e109">
               <lb ed="#F" n="32"/>Ferrum alias magnetice excitatum facilius saepè trahitur, nonnunquam tamen aegrius
            <lb ed="#F" n="33"/>adhaeret. Cap. XXXV.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e40979-d1e116">
               <lb ed="#F" n="34"/>Ferrum aliquando raptim, &amp; incitato cursu ad magnetem 
            contende<lb ed="#F" n="35" break="no"/>re videbis, aliquando eundem magnetem ęgre acum trahere, qui 
            alio<lb ed="#F" n="36" break="no"/>quin clavos valide suspenderet. Hoc provenire assero ex varia 
            magne<lb ed="#F" n="37" break="no"/>ticorum dispositione; si enim convenienter applicentur, trahunt se amice, &amp;
            <lb ed="#F" n="38"/>iunguntur, si autem incongrua sit coitio, abhorret natura, &amp; respuit 
            congres<lb ed="#F" n="39" break="no"/>sum. Si ergo sit ferrum ut clavus, aut gladius, qui alias fuerit excitatus 
            ma<lb ed="#F" n="40" break="no"/>gnetice, &amp; consequenter sit corpus actu iam, non solum potentia magneti¬
            <!--404.xml-->
            <pb ed="#F" n="385"/>
               <lb ed="#F" n="1"/>cum, habeat in se qualitatem magneticam, habebit etiam diversas in 
            extre<lb ed="#F" n="2" break="no"/>mitatibus facies; Australem, &amp; Septentrionalem, quod omnino magneticis
            <lb ed="#F" n="3"/>convenit corporibus, &amp; consequenter si magnes convenienter 
            applice<lb ed="#F" n="4" break="no"/>tur ferro, idest facies oppositae committantur, se trahent ex supradictis, 
            si<lb ed="#F" n="5" break="no"/>miles vero se fugabunt: si Australis magnetis applicetur Seprentrionali fer
            <lb ed="#F" n="6"/>ro, coniungentur avidè: sic enim utrique &amp; ferro, &amp; magneti commode 
            ac<lb ed="#F" n="7" break="no"/>cidit, si autem Australis cum Australi componatur, non solum non 
            haere<lb ed="#F" n="8" break="no"/>bunt, sed etiam, quantum, poterunt, fugient: utrique enim incommodum
            <lb ed="#F" n="9"/>est, &amp; iniquum. Hinc ergo fit, ut aliquando magnes ferrum suspendere 
            re<lb ed="#F" n="10" break="no"/>cuset, quasi virtutem magneticam iam amiserit, quia scilicet facies, seu poli
            <lb ed="#F" n="11"/>magnetis ad extrema ferri incongrue applicantur; quando nimirum in 
            fer<lb ed="#F" n="12" break="no"/>ro iam est virtus magnetica. Si enim facies similes ferri, &amp; magnetis 
            com<lb ed="#F" n="13" break="no"/>mittantur, non coniunguntur, quia debet, antequam iungantur, magnes
            <lb ed="#F" n="14"/>destruere qualitatem iam alias in ferrum productam, &amp; novam producere
            <lb ed="#F" n="15"/>contrario situ. Verum, quia hoc non nisi aliquo temporis intervallo fit,
            <lb ed="#F" n="16"/>in initio magnes ferrum iam excitatum alias non suspendet, donec 
            anti<lb ed="#F" n="17" break="no"/>quam qualitatem destruat, &amp; novam inducat Aegrius ergo magnes aliquan
            <lb ed="#F" n="18"/>do ferrum trahit praecise ex eo, quod alias fuerit magnetice excitatum.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e40979-d1e177">
               <lb ed="#F" n="19"/>Cur autem ferrum alias excitatum facilius aliquando trahatur à 
            ma<lb ed="#F" n="20" break="no"/>gnete, si nimirum magnes convenienter applicetur, ratio est, quia, cum
            <lb ed="#F" n="21"/>ferrum coniungatur cum magnete, ut qualitas, quam habet in se, melius ro
            <lb ed="#F" n="22"/>boretur, &amp; crescat, ita ut ratio praecisa, &amp; causa, quae efficit illam 
            coniun<lb ed="#F" n="23" break="no"/>ctionem, sit ipsa virtus magnetica, quae est in ferro: quo haec maior 
            fue<lb ed="#F" n="24" break="no"/>rit eo melius, &amp; fortius coniungetur. Quamvis enim, ut supta dictum est,
            <lb ed="#F" n="25"/>efficacius ferrum magneti copuletur, quo sentit se vehementius iuvari, illa
            <lb ed="#F" n="26"/>tamen est quasi consequens ratio, immediata autem, &amp; praecisa est ipsa 
            qua<lb ed="#F" n="27" break="no"/>litas, quae est in ferro. Sicut ergo magnetice excitatum versorium 
            faci<lb ed="#F" n="28" break="no"/>lius dirigitur ad polos mundi, quae directio, ut alias dictum est, quaedam
            <lb ed="#F" n="29"/>est magnetica attractio totius telluris; ita etiam ferrum, si sit prius 
            magneti<lb ed="#F" n="30" break="no"/>ce excitatum, facilius fertetur ad magnetem, si convenientet applicetur.
            <lb ed="#F" n="31"/>Si igitur ferrum non pendeat extremo A. à polo Septentrionali magnetis
            <lb ed="#F" n="32"/>propter nimiam ferri molem extremum alterum B. fricetur supta polum
            <lb ed="#F" n="33"/>Australem, &amp; excietur ferrum totum magnetice, iuxta leges supra positas,
            <lb ed="#F" n="34"/>tunc ferrum sic excitatum pendebit extremo A. ex polo Septentrionali,
            <lb ed="#F" n="35"/>quod prius obtinere non poteras. Ferrum ergo excitatum melius 
            aliquan<lb ed="#F" n="36" break="no"/>do, pendet ex magnete, quod erat propositum.
        </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>