<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Caput 1</title>
            <author ref="#per-nc88aa">Niccolo Cabeo</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Christoph Sander</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Caput 1</title>
               <date when="2022-03-23">March 23, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="F" n="cod-cab8ud">Ferrara 1629</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-03-23" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#F" n="197"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="p9i7y5-e20905"> <!-- l3c1 -->
            <head xml:id="p9i7y5-e20905-Hd1e107">Caput 1</head>
            <p xml:id="p9i7y5-e20905-d1e109">
            <!--216.xml-->
               <pb ed="#F" n="197"/>
               <lb ed="#F" n="1"/>DE
            <lb ed="#F" n="2"/>MAGNETICA
            <lb ed="#F" n="3"/>PHILOSOPHIA
            <lb ed="#F" n="4"/>LIBER TERTIUS
            <lb ed="#F" n="5"/>In quo ponuntur effectus ad directionem spectantes,
            <lb ed="#F" n="6"/>Et eorum causę.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e20905-d1e129">
               <lb ed="#F" n="7"/>Ratio, &amp; forma addendi hunc librum. Cap. I.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e20905-d1e134">
               <lb ed="#F" n="8"/>Duo Mihi dehorum librorum additamento non nihil
            <lb ed="#F" n="9"/>dubitanti animos addidere, rei difficultas, de qua
            <lb ed="#F" n="10"/>hic tractatur, &amp; propositionum, seu effectuum, qui 
            pro<lb ed="#F" n="11" break="no"/>ponentur ingeniorum, ut arbitror fames avidissima. Quia
            <lb ed="#F" n="12"/>enim in duobus iam expositis libris totam quantam 
            quan<lb ed="#F" n="13" break="no"/>tam habui fere magneticam philosophiam ex tenebris, in
            <lb ed="#F" n="14"/>quibus mihi hactenus delitescere visa est, in apertum 
            lu<lb ed="#F" n="15" break="no"/>cemque dedi, perferente etiam clarissimam facem Gilberto, &amp; in universum
            <lb ed="#F" n="16"/>totam huius lapidis naturam palam feci; verebar, ut quod est apertè fatear,
            <lb ed="#F" n="17"/>ne fastidiosi quidam stomachuli nonnullarum rerum iteratam positionem
            <lb ed="#F" n="18"/>molesta cum nausea reijcerent. Non enim fieri poterit, quin, dum singula
            <lb ed="#F" n="19"/>colligo spectacula, quibus mirandum naturae theatrum cumulat iste lapis,
            <lb ed="#F" n="20"/>&amp; praecipuè dum singulorum causas prosequor, multa repetam ex ijs, quae iam
            <lb ed="#F" n="21"/>superioribus libris sunt dicta.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e20905-d1e168">
               <lb ed="#F" n="22"/>Verum, quia non tàm istis ingeniorum apicibus scribimus, qui solum 
            le<lb ed="#F" n="23" break="no"/>viter indicata statim intelligendi vi penitus pervadunt, &amp; quamcunque 
            re<lb ed="#F" n="24" break="no"/>petitae rei umbram aversantur, &amp; fugiunt, quàm mei etiam similibus cupio
            <lb ed="#F" n="25"/>deservire, qui, quod fortasse prima vicè non ita clare perceperunt, si illud
            <lb ed="#F" n="26"/>ipsum iterum inculcaveris, excipiunt animo tandem, &amp; felicius cognoscunt;
            <lb ed="#F" n="27"/>ideo statui hos effectus omnes in unum redigere, quamvis aliqua essent 
            ite<lb ed="#F" n="28" break="no"/>randa ex his, quae dicta sunt.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e20905-d1e186">
               <lb ed="#F" n="29"/>Quod si plurimis licuit autoribus ea, quae frequenter in sapientum 
            volu<lb ed="#F" n="30" break="no"/>minibus fuerint inculcata, in suas transferrè lucubrationes, &amp; iterum nobis
            <lb ed="#F" n="31"/>ingerere, nec sua se putant laude carituros, si de suo saltem aliquid addant,
            <lb ed="#F" n="32"/>quod passim factitatum videmus; cur mihi quis vitio vertat, si altius mea
            <lb ed="#F" n="33"/>iterum nonnulla calco vestigia, quae prius omnino fuerant solum leviter si¬
            <!--217.xml-->
            <pb ed="#F" n="198"/>
               <lb ed="#F" n="1"/>gnata fortasse? Nunc demum cognitionis segetem fortasse demetet animus,
            <lb ed="#F" n="2"/>cuius solum sementem fecimus in prioribus libris. Omnino arduum adeo,
            <lb ed="#F" n="3"/>&amp; impeditum est hoc dę magnetica philosophia negotium, adeo novas 
            af<lb ed="#F" n="4" break="no"/>fert propositiones, sibi adeo imparatam offendit mentem, ut non puerilis
            <lb ed="#F" n="5"/>censenda sit nonnullarum rerum inculcatio opportuna, illarum praesertim,
            <lb ed="#F" n="6"/>in quibus huiusce disputationis cardo vertitur.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e20905-d1e217">
               <lb ed="#F" n="7"/>Illud accedit, quod hanc tractationem his libris comprehensam 
            iucun<lb ed="#F" n="8" break="no"/>dissimam futuram spero: in his enim veluti quaesitum colligo fructum ex
            <lb ed="#F" n="9"/>prioribus libris, dum singulos magnetis effectus, quos in isto amplissimè
            <lb ed="#F" n="10"/>coaretavit natura lapide, prosequor, &amp; singulorum propriam affero causam,
            <lb ed="#F" n="11"/>ut dicunt, à priori; nec aliquid praetermitto ex his, quae aut mihi in id 
            se<lb ed="#F" n="12" break="no"/>dulo incumbenti in mentem venire potuerunt, aut ab alijs curiosis naturae 
            in<lb ed="#F" n="13" break="no"/>spectoribus vidi observata. Enimvero, quid profuisset huius lapidis 
            natu<lb ed="#F" n="14" break="no"/>ram introspicere, nisi per regressum demonstrativum, ad quem nobis tàm
            <lb ed="#F" n="15"/>luculentam praefert facem ingeniorum sydus Aristoteles, singulorum 
            da<lb ed="#F" n="16" break="no"/>remus rationes? Et quamvis ptęmonstratis fontibus hanc sibi quisque 
            pos<lb ed="#F" n="17" break="no"/>set haurire veritatem, non ingratum tamen omnibus meum hunc 
            qualem<lb ed="#F" n="18" break="no"/>cunque laborem futurum arbitror; dum, quod non omnes possent nisi 
            ad<lb ed="#F" n="19" break="no"/>hibito labore, ipse perficere tentabo; vel certè quos non omnes observarent
            <lb ed="#F" n="20"/>effectus, hic collectos monstrabo.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e20905-d1e250">
               <lb ed="#F" n="21"/>Habebis in isto libro omnes magneticos effectus, qui se produnt in 
            dire<lb ed="#F" n="22" break="no"/>ctione huius lapidis, qua se constituit in suo magnetico meridiano: &amp; 
            quam<lb ed="#F" n="23" break="no"/>vis multa supra fuerint adducta, ut quasi ex signis, &amp;t argumentis à 
            posterio<lb ed="#F" n="24" break="no"/>ri nostra comprobaretur de isto lapide physica speculatio, quae 
            exprimen<lb ed="#F" n="25" break="no"/>tis, &amp; sensatis effectibus debet inniti, hic tamen placuit omnes simul colligere.
            <lb ed="#F" n="26"/>Quodsi aliquem desiderabis, ne putes à me aut studiose, aut fraudulenter 
            omis<lb ed="#F" n="27" break="no"/>sum, sed aut memoriam me feffilisse, aut certè me in illud non incidisse experimentum.
            <lb ed="#F" n="28"/>Ea poro erit explicandi ratio: proponam quasi titulum ipsum effectum
            <lb ed="#F" n="29"/>verbis quantum potero clarissimis in sua brevitate; ea ferè ratione, qua solent
            <lb ed="#F" n="30"/>mathematici suas propositiones praemittere, quas deinde colligunt 
            habi<lb ed="#F" n="31" break="no"/>ta demonstratione: mox rem incipiam explicare additis figuris, ubi opus
            <lb ed="#F" n="32"/>fuerit, &amp; expressis rerum formis. Explicata ratione, &amp; probata experientia,
            <lb ed="#F" n="33"/>eius rationem reddere tentabo ex proprijs magneticae philosophiae principijs,
            <lb ed="#F" n="34"/>ut illam notam evitem, quam incurrunt philosophantes per communia, do
            <lb ed="#F" n="35"/>ctrinam ex prioribus libris repetendo, quod aequi bonique consolas, dum
            <lb ed="#F" n="36"/>tuae, lector, honestissimae studeo voluptati.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e20905-d1e287">
               <lb ed="#F" n="37"/>Sicuti vero in isto libro illos enumero effectus, quibus insignem se facit
            <lb ed="#F" n="38"/>magnes, dum polum respicit, ita consequens illos complectetur, qui ex 
            fer<lb ed="#F" n="39" break="no"/>ri, &amp; magnetis coitione insurgunt; sic enim mihi videor facilius 
            impeditis<lb ed="#F" n="40" break="no"/>simum hoc opus posse expedire, &amp; magnes ea directione, qua rectum iter
            <lb ed="#F" n="41"/>commonstrat per invia maris, simul etiam caligantes ingenij cursus per
            <lb ed="#F" n="42"/>brevia, &amp; syrtes huius philosophiae diriget ad certum veritatis portum.
            <!--218.xml-->
        </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>