<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Caput 14</title>
            <author ref="#per-nc88aa">Niccolo Cabeo</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Christoph Sander</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Caput 14</title>
               <date when="2022-03-23">March 23, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="F" n="cod-cab8ud">Ferrara 1629</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-03-23" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#F" n="47"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="p9i7y5-de5328"> <!-- l1c14 -->
            <head xml:id="p9i7y5-de5328-Hd1e107">Caput 14</head>
            <p xml:id="p9i7y5-de5328-d1e109">
               <lb ed="#F" n="4"/>De terminis motus magnetici. Caput XIV.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-de5328-d1e114">
               <lb ed="#F" n="5"/>Tentanda nobis nunc est via, quam tentarunt saepe numero prę¬
            <lb ed="#F" n="6"/>clara ingenia, haud scio an felici exitu: nec enim aliquando
            <lb ed="#F" n="7"/>coeca regere vestigia tenui subtilitatis filo potuere. Potest 
            qui<lb ed="#F" n="8" break="no"/>dem magnes in vastissimis coecisque Oceani fluctibus, nullo 
            si<lb ed="#F" n="9" break="no"/>gnatis vestigio, oneratiam dirigere: at pro suae ipsius 
            philo<lb ed="#F" n="10" break="no"/>sophiae intentatis undis nulla ferè satis idonea pyxis reperitur. Habuimus
            <lb ed="#F" n="11"/>Gilbertum praeclarissimum gubernatorem, qui nobis iter pręmonstravit: si
            <lb ed="#F" n="12"/>quos ipsum ad scopulos naufragasse videro, eos declinare tentabo. Haec 
            e<lb ed="#F" n="13" break="no"/>nim posteriorum utilitas est, ut alieno malo edocti, infames vitent 
            scopu<lb ed="#F" n="14" break="no"/>los. alij nos sequentur, qui nostra monstrabunt errata. Illud monitum 
            vel<lb ed="#F" n="15" break="no"/>lem meum non esse consilium omnia mathematicè demonstrare; quod 
            ne<lb ed="#F" n="16" break="no"/>que res patitur, neque ego audeo mathematicam evidentiam in omnibus
            <lb ed="#F" n="17"/>polliceri: satis enim pro rei difficultate videri debet aliquid dixisse, atque, ut
            <lb ed="#F" n="18"/>philosophus asserebat, praestantius erit opinari de rebus difficilimis, quam
            <lb ed="#F" n="19"/>scire, ac demonstrare clarissima. Praeterea norint omnes, si quando ad 
            na<lb ed="#F" n="20" break="no"/>turam magnetis, aut magnetici recurremus, rationem eorum, quae 
            quaerun<lb ed="#F" n="21" break="no"/>tur investigantes, non vitio nobis vertendum esse, nec statim occultam esse
            <lb ed="#F" n="22"/>causam conclamandum, cum hoc in omnibus etiam alijs rebus accidat.
            <lb ed="#F" n="23"/>Ubi enim proximam attuleris causam, &amp; immediatam alicuius effectus, si
            <lb ed="#F" n="24"/>ulterius quaeras rationem illius causae, non nisi ad naturam subiecti te 
            pote<lb ed="#F" n="25" break="no"/>ris recipere, quae primum principium motus ideo definitur.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-de5328-d1e162">
               <lb ed="#F" n="26"/>Primum igitur magnetici motus terminum, quem inquirimus, polos esse
            <lb ed="#F" n="27"/>affirmo. res nota est, &amp; ab omnibus decantata; difficultas tamen est, sint ne
            <lb ed="#F" n="28"/>poli in Coelo, an in terris, &amp; an praecisè polus, an pars aliqua polis proxima.
            <lb ed="#F" n="29"/>Terminum tamen magnetici motus polos dico; quia in polos suas facies,
            <lb ed="#F" n="30"/>quas solas determinatas habet, convertit: terminus enim motus ille est, in
            <lb ed="#F" n="31"/>quo motor conquiescit. at non prius magnetica quietem capere videntur,
            <lb ed="#F" n="32"/>quam in polos determinatis partibus colliment, licet non nihil à polis 
            de<lb ed="#F" n="33" break="no"/>clinent, modo in hanc, modo in illam partem ex accidente, pro locorum
            <lb ed="#F" n="34"/>diversitate, quod maximam affert in hac re difficultatem. Si enim praecisè
            <lb ed="#F" n="35"/>in polos versoria dirigerentur, vel certè ubique locorum semper aeque 
            disce<lb ed="#F" n="36" break="no"/>derent à polo, aut, servata locorum longitudine, convenienter aberrarent,
            <lb ed="#F" n="37"/>minus fortasse impedita esset haec philosophia; nunc autem cum recta non
            <lb ed="#F" n="38"/>possimus incedere, sed deflectere non nihil cogamur, ut punctum 
            magneti<lb ed="#F" n="39" break="no"/>cae directionis habeamus, hinc maior errorum nascitur seges, &amp; difficilior
            <lb ed="#F" n="40"/>veritatis investigatio.
        </p>
            
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>