<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Caput 4</title>
        <author ref="#per-nc88aa">Niccolo Cabeo</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Christoph Sander</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Caput 4</title>
          <date when="2022-03-23">March 23, 2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="F" n="cod-cab8ud">Ferrara 1629</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2022-03-23" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#F" n="9"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="p9i7y5-de1263"> <!-- l1c4 -->
        <head xml:id="p9i7y5-de1263-Hd1e107">Caput 4</head>
        <p xml:id="p9i7y5-de1263-d1e109">
          <!--28.xml-->
          <pb ed="#F" n="9"/>
          <lb ed="#F" n="1"/>Qua ratione seù via hae facies in magnete sint dispositae. Caput Quartum.
        </p>
        <p xml:id="p9i7y5-de1263-d1e118">
          <lb ed="#F" n="2"/>Non excurrunt hae magnetis facies in isto lapide quaqua versum,
          <lb ed="#F" n="3"/>neque haec virtus vagè, &amp; nullo ordine à natura est 
          disemi<lb ed="#F" n="4" break="no"/>nata verum quod dixi magnetem versùs unam partem totum
          <lb ed="#F" n="5"/>Australem esse versùs aliam totum Septentrionalem: qua 
          ra<lb ed="#F" n="6" break="no"/>tione verum sit, accuratius est explicandum. Sciendum igitur est naturam
          <lb ed="#F" n="7"/>sibi situm quemdam, ac dimensionem in lapide determinasse, per quam 
          di<lb ed="#F" n="8" break="no"/>mensionem, hanc virtutem diffundat ea ferè ratione, qua in ligno disposuit
          <lb ed="#F" n="9"/>natura poros una certa ratione protractos, quibus humorem partibus
          <lb ed="#F" n="10"/>trasmittat, &amp; incrementum arbores suscipiant: sicut enim lignei pori seù
          <lb ed="#F" n="11"/>venae non quaquà versum excurrunt, sed determinata ratione, &amp; via, quam
          <lb ed="#F" n="12"/>viam nos ligni longitudinem appellamus: sic in lapide isto magnetica 
          vir<lb ed="#F" n="13" break="no"/>tus suas habet occultas venas, quibus virtus quasi procedit, &amp; extenditur.
        </p>
        <p xml:id="p9i7y5-de1263-d1e147">
          <lb ed="#F" n="14"/>Haec ligni similitudo mihi semper summopere placuit ad explicandam
          <lb ed="#F" n="15"/>magnetis naturam, &amp; gavisus sum placuisse etiam Gilberto libro tertio 
          ca<lb ed="#F" n="16" break="no"/>pite sexto, licet ad aliud explicandum illam adducat: quod ipse etiam suo
          <lb ed="#F" n="17"/>loco praestabo. Et sanè hoc maximè philosophum decet, ex notioribus 
          no<lb ed="#F" n="18" break="no"/>bis ad ignotiora delabi, &amp; ex his, quae quotidie contrectamus, quaeque 
          ma<lb ed="#F" n="19" break="no"/>ximè in sensus incurrunt, sensim animum, &amp; cognitionem ad abdita 
          natu<lb ed="#F" n="20" break="no"/>rae deducere. fit ergo lignum C. D. in quo pori, &amp; meatus non quaquà 
          ver<lb ed="#F" n="21" break="no"/>sum excurrunt, sed determinante sibi natura viam, certo quodam tramite
          <lb ed="#F" n="22"/>extenduntur à C. nimirum ad D. &amp; hanc ligni longitudinem appellamus:
          <lb ed="#F" n="23"/>pari etiam ratione in magnete A. C. B. facies istae virtus'que, quam superius
          <lb ed="#F" n="24"/>commemoravi determinata ratione protenditur ab A. ad B. &amp; sicut in
          <lb ed="#F" n="25"/>quolibet ligni frustulo venae, ac pori semper sunt ea determinata ratione
          <lb ed="#F" n="26"/>protracti, qua primum à natura fuerunt dispositi in toto ligno; ita in 
          qua<lb ed="#F" n="27" break="no"/>libet quantumcumque exigua magnetis particula sunt istae facies, sed ea
          <lb ed="#F" n="28"/>ratione fitùque dispositae, quem primum à natura obtinuerunt in isto lapide.
          <!-- doesn't need type fixed because it is in order -->
          <lb ed="#F" n="29"/>
          <figure xml:id="p9i7y5-de1263-Fd1e187">
            <graphic url="https://www.e-rara.ch/zut/i3f/v20/12869752/294,1835,588,831/full/0/default.jpg"/>
            <ab type="figure-details">
              <seg type="figure-text">C D</seg>
              <seg type="figure-ideas"/>
              <seg type="transkribus-id">900522-34375367-r6</seg>
            </ab>
            <figDesc/>
          </figure>
          <lb ed="#F" n="30"/>
          <figure xml:id="p9i7y5-de1263-Fd1e207">
            <graphic url="https://www.e-rara.ch/zut/i3f/v20/12869752/1034,1956,1102,603/full/0/default.jpg"/>
            <ab type="figure-details">
              <seg type="figure-text">A C B</seg>
              <seg type="figure-ideas"/>
              <seg type="transkribus-id">900522-34375367-r7</seg>
            </ab>
            <figDesc/>
          </figure>
        </p>
        <p xml:id="p9i7y5-de1263-d1e226">
          <!--29.xml-->
          <pb ed="#F" n="10"/>
          <lb ed="#F" n="1"/>Illud praeterea inter lignum, lapidemque magnetem affine deprehendes,
          <lb ed="#F" n="2"/>quod, sicut in ligno est determinata positio, quam natura immisit, &amp; 
          indi<lb ed="#F" n="3" break="no"/>dit, innatus scilicet appetitus aspiciendi sursum, &amp; deorsum per ordinem
          <lb ed="#F" n="4"/>ad summum Caeli medium, &amp; imum centrum terrę; ita ut si velis ligni 
          inge<lb ed="#F" n="5" break="no"/>nio famulari, &amp; illud, prout eius natura postulat, collocare, seù restituere in
          <lb ed="#F" n="6"/>pristinum statum, in quo à natura fuit productum, semper debeas 
          determi<lb ed="#F" n="7" break="no"/>natam partem sursum versum ad medium Caeli convertere, &amp; oppositam
          <lb ed="#F" n="8"/>illi partem ad terrae centrum dirigere, ac si lignum vim se collocandi 
          habe<lb ed="#F" n="9" break="no"/>ret, ut eius natura postulat, quam tamen non habet in ordine ad hoc, 
          si<lb ed="#F" n="10" break="no"/>bi naturalem quaereret situm, &amp; semper C. elevaretur, D. deprimeretur; ita
          <lb ed="#F" n="11"/>etiam in magnete determinatus est iacendi situs, sed quod in ligno est 
          sur<lb ed="#F" n="12" break="no"/>sum, &amp; deorsum, in magnete est ad polos Mundi, &amp; ad Meridianam lineam,
          <lb ed="#F" n="13"/>ut semper determinata pars Septentrionem respiciat, opposita Austrum; &amp;
          <lb ed="#F" n="14"/>quoniam magnes vi praeterea se movendi ditatur, &amp; quasi animatur, nisi
          <lb ed="#F" n="15"/>moles impediat; non iners stertit, ut lignum, si sibi relinquatur, sed 
          mon<lb ed="#F" n="16" break="no"/>strante iter natura ad notas mundi partes se disponit. Denique sicut non
          <lb ed="#F" n="17"/>solum in ligno C. D. extrema superficies C. sursum dirigitur, vel cor Caeli
          <lb ed="#F" n="18"/>respicit, nec sola extrema superficies D. deorsum vertitur, sed tota ligni 
          sub<lb ed="#F" n="19" break="no"/>stantia, quanta quanta est, tota à D. versus C. sursum est directa, ità ut 
          sem<lb ed="#F" n="20" break="no"/>per quacunque in parte, &amp; quacunque ratione lignum seces, facies, quae
          <lb ed="#F" n="21"/>opponitur ipsi D. sursum sit directa: &amp; facies extrema B. ad Septentrionem
          <lb ed="#F" n="22"/>dirigitur, &amp; A. ad Austrum; sed &amp; substantia intima penitus ab A. ad B. tota
          <lb ed="#F" n="23"/>Septentrionalis est, &amp; à B. ad A. tota Australis: &amp; quantumvis lapidem
          <lb ed="#F" n="24"/>comminuas, facies opposita A. quae ex divisione consurget, 
          Septentriona<lb ed="#F" n="25" break="no"/>lis dicetur, &amp; quaelibet facies quae ex divisione consurget opposita B. 
          Au<lb ed="#F" n="26" break="no"/>stralis erit. Hoc pacto si cum ligno collatam magnetis naturam attentè
          <lb ed="#F" n="27"/>speculaberis, &amp; quod in ligno est sursum, &amp; deorsum in lapide dicas esse
          <lb ed="#F" n="28"/>Septentrionale, &amp; Australe, eius naturam aliqua ratione introspicies.
        </p>
        <p xml:id="p9i7y5-de1263-d1e294">
          <lb ed="#F" n="29"/>Hanc igitur viam qua magnetis vires, &amp; facies extenduntur, magnetis
          <lb ed="#F" n="30"/>longitudinem appellabimus, cuius metiendae ratio cum artificiali 
          longi<lb ed="#F" n="31" break="no"/>tudine aut figura, non nisi ex accidente consentit; in quo etiam à ligni non
          <lb ed="#F" n="32"/>discedit similitudine: in illo enim propriam habes longitudinem 
          natura<lb ed="#F" n="33" break="no"/>lem, per quam scilicet pori venaeque protenduntur, quidquid sit de 
          artifi<lb ed="#F" n="34" break="no"/>ciali eius longitudine; quo nomine solemus appellare productiorem eius
          <lb ed="#F" n="35"/>dimensionem. Huius rei sic habeto argumentum. Sume lignum I. M. ex
          <lb ed="#F" n="36"/>arboris trunco, in eo vides longitudinem esse à natura definitam, quae 
          ex<lb ed="#F" n="37" break="no"/>currit ab I. ad M. seca ex illo particulam, O. R. vides hic in hac particula,
          <lb ed="#F" n="38"/>ut artificialis longitudo à naturali dissentiat, artificialis enim longitudo
          <lb ed="#F" n="39"/>est O. P. (communiter enim, ut dixi, longitudinem appellamus 
          productio<lb ed="#F" n="40" break="no"/>rem in corpore dimensionem) at verò naturalis longitudo eiusdem 
          particu<lb ed="#F" n="41" break="no"/>lae erit O. Q per quam scilicet protenduntur pori, &amp; ligni venae. Sic etiam
          <lb ed="#F" n="42"/>in magnete duplicem potes advertere, &amp; metiri longitudinem, artificialem
          <!--30.xml-->
          <pb ed="#F" n="11"/>
          <lb ed="#F" n="1"/>seù contingentem, quam scilicet ars, aut casus induxit, &amp; naturalem, quam
          <lb ed="#F" n="2"/>natura immisit: naturalis longitudo est illa, per quam virtus extenditur 
          ma<lb ed="#F" n="3" break="no"/>gnetica; artificialis est illa, quam longiori metimur via. Sit lapis A. B. cuius
          <lb ed="#F" n="4"/>virtus per A. B. diffundatur. longitudinem ergo naturalem determinabit
          <lb ed="#F" n="5"/>linea A. B. divide lapidem per D. sivè perpendiculariter ad A. B. sivè
          <lb ed="#F" n="6"/>obliquè; longitudo naturalis non alia erit quam A. D. seù B. S. esto 
          quanti<lb ed="#F" n="7" break="no"/>tatis aliam dixeris longitudinem, quam artificialem, seù contingentem 
          ap<lb ed="#F" n="8" break="no"/>pello: illam enim solam veram, &amp; absolutam longitudinem dicimus in
          <lb ed="#F" n="9"/>magnete, per quam natura ipsa vires extendit.
          <lb ed="#F" n="23" type="fixed=11"/>
          <figure xml:id="p9i7y5-de1263-Fd1e353">
            <graphic url="https://www.e-rara.ch/zut/i3f/v20/12869754/246,770,1074,644/full/0/default.jpg"/>
            <ab type="figure-details">
              <seg type="figure-text">B S D A</seg>
              <seg type="figure-ideas"/>
              <seg type="transkribus-id">900522-34375370-r5</seg>
            </ab>
            <figDesc/>
          </figure>
          <!--30.xml-->
          <lb ed="#F" n="24" type="fixed=11"/>
          <figure xml:id="p9i7y5-de1263-Fd1e376">
            <graphic url="https://www.e-rara.ch/zut/i3f/v20/12869754/1442,441,740,1206/full/0/default.jpg"/>
            <ab type="figure-details">
              <seg type="figure-text">I P O R Q M</seg>
              <seg type="figure-ideas"/>
              <seg type="transkribus-id">900522-34375370-r6</seg>
            </ab>
            <figDesc/>
          </figure>
        </p>
        <p xml:id="p9i7y5-de1263-d1e394">
          Quare contingere poterit,
          <lb ed="#F" n="10" type="fixed=11"/>ut lungum habeas lapidem magnetem, qui tamen naturalem habeat 
          lon<lb ed="#F" n="11" break="no"/>gitudinem brevissimam, sicuti in ligno supraposito O. R. longitudo eius
          <lb ed="#F" n="12"/>videtur satis producta, &amp; tamen naturalis est brevissima O. Q. Nos igitur
          <lb ed="#F" n="13"/>imposterum, quoties longitudinem magnetis commemorabimus, nisi 
          a<lb ed="#F" n="14" break="no"/>liud addatur, naturalem intellectam volumus; eam scilicet per quam virtus
          <lb ed="#F" n="15"/>diffunditur, ac protenditur: qua autem ratione, &amp; quo artificio possit in 
          ma<lb ed="#F" n="16" break="no"/>gnete talis longitudo naturalis in apertum trahi, iam nunc dicam. 
          Adver<lb ed="#F" n="17" break="no"/>tas autem me ita lignum accersere ad magnetis naturam explicandam,
          <lb ed="#F" n="18"/>ut magnetem ligno similem faciam, non usquequaque idem. 
          longitudi<lb ed="#F" n="19" break="no"/>nem ergo habet magnes, quam sequitur virtus, seu potius constituit; ut 
          po<lb ed="#F" n="20" break="no"/>ri in longum protracti longitudinem ligni fingunt; at virtus in magnete
          <lb ed="#F" n="21"/>ita extenditur. sumpto quolibet magnete; cum sua longitudo sit quaedam
          <lb ed="#F" n="22"/>linea, quae prorsus per medium lapidem excurrit, quae axis virtutis dicitur
          <!--30.xml-->
          <!--31.xml-->
          <pb ed="#F" n="12"/>
          <lb ed="#F" n="1"/>secundum longitudinem per illam semper lapis bifariam dividitur, &amp; 
          re<lb ed="#F" n="2" break="no"/>liquae lapidis partes suos virtutis radios ad hanc lineam, &amp; ad eius extrema
          <lb ed="#F" n="3"/>dirigunt, non verò extendunt per lineas huic mediae parallelas, sicuti pori
          <lb ed="#F" n="4"/>in ligno. extrema autem huius lineae polos appellamus, qui poli propriam
          <lb ed="#F" n="5"/>longitudinem terminant, &amp; determinant, &amp; ad certas mundi plagas 
          diri<lb ed="#F" n="6" break="no"/>guntui; ut mox dicam, in illa'que tota magneticae attractionis, &amp; 
          directio<lb ed="#F" n="7" break="no"/>nis vis conspirat, &amp; haec praecipuè puncta quaeruntur in magnete.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>