<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Caput 8</title>
            <author ref="#per-nc88aa">Niccolo Cabeo</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Christoph Sander</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Caput 8</title>
               <date when="2022-03-23">March 23, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="F" n="cod-cab8ud">Ferrara 1629</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-03-23" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#F" n="214"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="p9i7y5-e22834"> <!-- l3c8 -->
            <head xml:id="p9i7y5-e22834-Hd1e107">Caput 8</head>
            <p xml:id="p9i7y5-e22834-d1e109">
            <!--233.xml-->
               <pb ed="#F" n="214"/>
               <lb ed="#F" n="1"/>Diviso magnete per parallelum fiunt facies oppositae, quae prius erant coniunctae: iterum
            <lb ed="#F" n="2"/>tamen amant eodem modo coniungi. Cap. VIII.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e22834-d1e120">
               <lb ed="#F" n="3"/>Sit magnes A. B. cuius poli sint A. &amp; B. parallelae sectiones, ex
            <lb ed="#F" n="4"/>nostra loquendi forma, sunt illae, quae cadunt ad angulos 
            re<lb ed="#F" n="5" break="no"/>ctos cum axe. Dico ergo, quod si fiat divisio magnetis per 
            ali<lb ed="#F" n="6" break="no"/>quam huiusmodi sectionem parallelam, resultabunt ex tali 
            di<lb ed="#F" n="7" break="no"/>visione duae superficies,
            <lb ed="#F" n="8"/>quae, si quis mihi hanc
            <lb ed="#F" n="9"/>impropriam locutionem
            <lb ed="#F" n="10"/>permittat, se mutuo 
            tan<lb ed="#F" n="11" break="no"/>gebant, ante divisionem,
            <lb ed="#F" n="12"/>&amp; quae tamen erunt oppo
            <lb ed="#F" n="13"/>sitae, &amp; omnino contrarias
            <lb ed="#F" n="14"/>ad se provocabunt 
            ma<lb ed="#F" n="15" break="no"/>gneticorum partes: pars
            <lb ed="#F" n="16"/>enim illa magnetici, quam
            <lb ed="#F" n="17"/>trahet facies C. eandem toto impetu repellet facies D. &amp; tamen illae ipsae 
            fa<lb ed="#F" n="18" break="no"/>cies C. D. iterum, si committantur, convenient, &amp; amico foedere 
            sociabun<lb ed="#F" n="19" break="no"/>tur; quae omnino contraria videntur, &amp; pugnantia. Si enim prius erant
            <lb ed="#F" n="20"/>coniunctae illae duae facies, immò etiam facta divisione iterum iungunt ami
            <lb ed="#F" n="21"/>citias cognato foedere, fetiali natura cur non habent eandem agendi vim?
            <lb ed="#F" n="22"/>cur vna repellit, quod altera trahit? si se invicem ipsae trahunt, cur non ad
            <lb ed="#F" n="23"/>easdem vertuntur universi partes, sed oppositas quaerunt? &amp; si C. vertitur ad
            <lb ed="#F" n="24"/>Austrum D. divertit ad Septentrionem? &amp; tamen hoc utrunque verum est;
            <lb ed="#F" n="25"/>sed ista sunt magneticae naturae miracula; quae si Deo dante, cum alijs clarè
            <lb ed="#F" n="26"/>explicentur, nemo, quaeso, amplius ignotam, &amp; obscuram magnetis naturam
            <lb ed="#F" n="27"/>criminetur. Quod autem res ipsa vera sit, non habet difficile 
            experimen<lb ed="#F" n="28" break="no"/>tum: plurimis poterit rationibus comprobari, vel applicando versorium
            <lb ed="#F" n="29"/>ad partes C. &amp; D. vel ipsasmet partes suspendendo, vel aliquo simili pacto,
            <lb ed="#F" n="30"/>ut alibi factum est.
         <lb ed="#F" n="42" type="fixed=214"/>
               <figure xml:id="p9i7y5-e22834-Fd1e186">
                  <graphic url="https://www.e-rara.ch/zut/i3f/v20/12869957/1282,887,1054,611/full/0/default.jpg"/>
                  <ab type="figure-details">
                     <seg type="figure-text">A C D B</seg>
                     <seg type="figure-ideas">concrete elements letters text plasticity integrated in the layout woodcut 3d and perspective light/shadow physical objects</seg>
                     <seg type="transkribus-id">900522-34375682-r5</seg>
                  </ab>
                  <figDesc/>
               </figure>
            </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e22834-d1e204">
               <lb ed="#F" n="31" type="fixed=214"/>Huius igitur ratio illa est ex alibi dictis, quia cum totus magnes A. B. ita
            <lb ed="#F" n="32"/>sit dispositus, &amp; à natura constitutus, ut à B. ad A. totus in Septentrionem,
            <lb ed="#F" n="33"/>&amp; ab A. ad B. totus in Austrum tendat, sicuti lignum, quod est familiare 
            e<lb ed="#F" n="34" break="no"/>xemplum, totum ascendendo flagellum versus, Cęlum spectat, totum 
            descen<lb ed="#F" n="35" break="no"/>dendo ad radicem Terrae obvertitur; hoc &amp; de singulis partibus in magnete
            <lb ed="#F" n="36"/>licet affirmare, sicut &amp; in ligno. Cum igitur fit divisio in C. D. quia A. 
            re<lb ed="#F" n="37" break="no"/>spiciebat septentrionem, &amp; a B. omnes magnetis partes A. versus in 
            se<lb ed="#F" n="38" break="no"/>ptentrionem dirigebantur etiam illa facies D. quae erat interior, &amp;
            <lb ed="#F" n="39"/>in medio ipso lapide septentrionem respiciebat. Non est igitur mirum,
            <lb ed="#F" n="40"/>quod remota e ablata parte A. C. facies D. respiciat Septentrionem; 
            collo<lb ed="#F" n="41" break="no"/>cat enim se pars B. D. quae remanet, in eodem situ, in quo prius se colloca¬
            <!--233.xml-->

         <!--234.xml-->
         <pb ed="#F" n="215"/>
               <lb ed="#F" n="1"/>bat, &amp; consequenter facies D. in septentrionem dirigitur, sicut etiam se prius
            <lb ed="#F" n="2"/>dirigebat, dum latebat, quasi in medio, integro lapide. Similiter pars 
            lapi<lb ed="#F" n="3" break="no"/>dis A. C. pergit post divisionem quaerere eundem situm, quem quaerebat prius.
            <lb ed="#F" n="4"/>&amp; sicuti prius integro lapide A. respiciebat septentrionem, reliquae omnes
            <lb ed="#F" n="5"/>designabiles facies B. versus ad Austrum directae intelligebantur per
            <lb ed="#F" n="6"/>ordinem ad ipsum A. sic etiam si in integro lapide intelligeretur facies C.
            <lb ed="#F" n="7"/>intelligeretur directa ad Austrum. Non est igitur mirum, quod 
            fa<lb ed="#F" n="8" break="no"/>cta divisione, quae divisio nihil de natura rei divisae solet immutare, pergat
            <lb ed="#F" n="9"/>id eandem se plagam convertere. Vides igitur cur, quamvis illae duae facies
            <lb ed="#F" n="10"/>C. &amp; D. in integro lapide essent coniunctae, &amp; copulatae, nihilominus lapide
            <lb ed="#F" n="11"/>diviso convertant se ad oppositas Mundi plagas: pergunt enim dirigere se
            <lb ed="#F" n="12"/>ad eundem situm, ad quem prius dirigebantur, licet modo diversae facies
            <lb ed="#F" n="13"/>videantur: hoc totum constat etiam in ligno, si considerentur facies sursum,
            <lb ed="#F" n="14"/>&amp; deorsum, quas in illo natura designat: facies enim, quae ex divisione 
            resul<lb ed="#F" n="15" break="no"/>tantes se quasi tangebant oppositae sunt, quarum una respicit natura sua 
            sur<lb ed="#F" n="16" break="no"/>sum, altera deorsum, ut consideranti patebit. quod igitur in ligno familiare
            <lb ed="#F" n="17"/>est, &amp; notum, hoc ad magnetem trasferatur; est enim in hoc eadem ratio, &amp;
            <lb ed="#F" n="18"/>communis expositio.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e22834-d1e277">
               <lb ed="#F" n="19"/>Ex hoc porrò constabit, cur facies oppositas advocent C. &amp; D. &amp; quam
            <lb ed="#F" n="20"/>partem in versorio, vel alio magnetico corpore trahit C. eandem repellat D.
            <lb ed="#F" n="21"/>si enim intelligatur, quod alias dictum: est, &amp; iterum suo loco dicetur, partem
            <lb ed="#F" n="22"/>illam magnetis, quae vertitur ad austrum trahere partem ad se versorij, quae
            <lb ed="#F" n="23"/>vergit in Septentrionem, &amp; fugare, quae ad Austrum dirigitur, quam solam
            <lb ed="#F" n="24"/>plagam sibi associare vult; &amp; faciem, quae ad septentrionem dirigitur, 
            trahe<lb ed="#F" n="25" break="no"/>te ad se, &amp; sibi sociare solum illas magneticorum facies, quę ad Austrum 
            di<lb ed="#F" n="26" break="no"/>riguntur, &amp; omnes repellere, quae Septentrionem amant; si huius rei 
            ratio<lb ed="#F" n="27" break="no"/>intelligatur, cuius alibi doctrina exposita est, clarissimum erit ex hoc 
            confi<lb ed="#F" n="28" break="no"/>cere, si C. in Septentrionem respiciat, &amp; D. in Austrum dirigatur, cur facies
            <lb ed="#F" n="29"/>illa, quam trahit C. repellatur à D. &amp; contra amica ipsius D. inimica ipsi C.
            <lb ed="#F" n="30"/>constituatur: si enim illae duae facies oppositas respiciunt plagas, quod tamen
            <lb ed="#F" n="31"/>magnetis naturae congruum esse monstravi, non erit obscurum, cur opposi
            <lb ed="#F" n="32"/>tas versorij partes advocent.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e22834-d1e310">
               <lb ed="#F" n="33"/>Illud exageratè fortasse mirum videatur, si à lapide A. B. separetur frustum,
            <lb ed="#F" n="34"/>non ut prius divisione facta per C. D. sed secundum longitudinem, hoc est
            <lb ed="#F" n="35"/>divisione opposita ipsi C. D. si iterum suspenso frusto resecto applicetur ad
            <lb ed="#F" n="36"/>antiquam plagam, in qua natura nectente arctissimo continuationis 
            vincu<lb ed="#F" n="37" break="no"/>lo fuerat colligatum, non amplius velle coniungi ea ratione, qua prius 
            fue<lb ed="#F" n="38" break="no"/>rat; sed partem illam, quae resecta fuit ex parte A. converti ad B. &amp; partem,
            <lb ed="#F" n="39"/>quę erat in B. converti ad A. Nam in priori casu si ex sectione resultant 
            fa<lb ed="#F" n="40" break="no"/>cies C. D. oppositae, quae prius erant coniunctae, si iterum suspensae liberum
            <lb ed="#F" n="41"/>acquirant motum, ad eadem recurrunt foedera, &amp; saltem per contactum C.
            <lb ed="#F" n="42"/>coniungitur cum D. ut prius continuatone nectebatur: at vero hic quasi in¬
            <!--235.xml-->
            <pb ed="#F" n="216"/>
               <lb ed="#F" n="1"/>dignabundus lapis, quod fuerit facta divisio, non vult amplius ad eundem
            <lb ed="#F" n="2"/>situm redire. Verum hoc ad alium spectat locum.
        </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>