<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Caput 27</title>
            <author ref="#per-nc88aa">Niccolo Cabeo</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Christoph Sander</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Caput 27</title>
               <date when="2022-03-23">March 23, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="F" n="cod-cab8ud">Ferrara 1629</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-03-23" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#F" n="361"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="p9i7y5-e38555"> <!-- l4c27 -->
            <head xml:id="p9i7y5-e38555-Hd1e107">Caput 27</head>
            <p xml:id="p9i7y5-e38555-d1e109">
              <lb ed="#F" n="22"/>Magnes melius trahit ferrum mundum, quam rubiginosum, melius aciarium, quam 
              fer<lb ed="#F" n="23" break="no"/>rum commune, melius temperatum quam molle, vnde versoria perfecta fiant
               <lb ed="#F" n="24"/>ex aciario temperato. Cap. XXVII.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e38555-d1e114">
               <lb ed="#F" n="25"/>ERRVM rubiginosum, vt probaui supra, plurimos expirare
            <lb ed="#F" n="26"/>ferteos spiritus constat, ac proinde minus ferreę perfectionis in se
            <lb ed="#F" n="27"/>habere conficitur; non est igitur mirum quod minus à 
            magne<lb ed="#F" n="28" break="no"/>te trahatur. Ita autem aegre trahitur, vt si ferrum sit valde 
            rubi<lb ed="#F" n="29" break="no"/>ginosum, ne moueatur quidem, ne dum suspendatur. Adde
            <lb ed="#F" n="30"/>quod externa materia ferro adiecta valde magneticas impedit attractiones,
            <lb ed="#F" n="31"/>vt si ferrum ligno includas, vix ducatur, &amp; egre magneti coniungatur; atqui
            <lb ed="#F" n="32"/>rubigo ferrum non est, sed ferri excrementum, &amp; iniqua fuligo. non est 
            igi<lb ed="#F" n="33" break="no"/>tur mirum, quod non trahatur.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e38555-d1e136">
               <lb ed="#F" n="34"/>Quod melius trahatur aciarium repurgatum egregie ferro vulgari, &amp; me
            <lb ed="#F" n="35"/>lius adhuc temperatum, molli, &amp; melius perpolitum, impolito, non dicerem
            <lb ed="#F" n="36"/>nisi experimento didicissem. Non suspendet magnes ferrum vulgare trium
            <lb ed="#F" n="37"/>vnciarum, &amp; fere suspendet quattuor aciarijs non suspendet aciarium, si igne
            <lb ed="#F" n="38"/>coctum, &amp; non frigida temperatum fuerit ex igne, suspendet egregie, si 
            sta<lb ed="#F" n="39" break="no"/>tim ex ignitione aqua refrigeretur, vt obdurescat. Res tenetur, ratio 
            quae<lb ed="#F" n="40" break="no"/>ritur. Aciarium perfectum est ferrum ex nobili vena egregie perpurga¬
            <!--381.xml-->
            <pb ed="#F" n="362"/>
               <lb ed="#F" n="1"/>tum, &amp; quantum fieri potest, ab omni non ferreo corpore ignis 
            conflatio<lb ed="#F" n="2" break="no"/>ne seiunctum sicut ergo extranea ferro adiacentia corpora attractiones 
            im<lb ed="#F" n="3" break="no"/>pediunt, ut mox dicam, ita ferro insensibiliter intime permixtae sordes, quae
            <lb ed="#F" n="4"/>si expellerentur, ferrum in aciarium transiret, impedient, quo minus ita
            <lb ed="#F" n="5"/>valenter trahatur, seu ne ita efficaciter ad magnetem confluat. Politum
            <lb ed="#F" n="6"/>ad nitorem usque ferrum obductos habet externos poros, ut dictum est, ac
            <lb ed="#F" n="7"/>proinde non transpirant tam facilè ferrei spiritus: quod etiam accidit in 
            fri<lb ed="#F" n="8" break="no"/>gida extincto ferro. quod si dicas, per ignitionem illam, dum candescit, 
            spi<lb ed="#F" n="9" break="no"/>ritus ferrei resolvuntur. ergo minus trahetur? respondeo falsum assumi: si
            <lb ed="#F" n="10"/>enim per ignitionem convenientem spiritus ferrei resolverentur, ferrum
            <lb ed="#F" n="11"/>fietet magis impurum, quod perfectiores partes evolarent relictis 
            imper<lb ed="#F" n="12" break="no"/>fectioribus: hoc autem est falsum; subtiliores ergo mercurij, &amp; sulphuris
            <lb ed="#F" n="13"/>partes, quae perfectiores quidem sortasse sunt in se, sed minus ferreae, &amp; 
            mi<lb ed="#F" n="14" break="no"/>nus permixtae exhalantur, &amp; fit magis purum ferrum, &amp; ita magis corpus
            <lb ed="#F" n="15"/>magneticum. vim huius rationis sentient metallici, ac proinde aliud non
            <lb ed="#F" n="16"/>addo. Hac igitur ratione dum vividos suo refovet sinu spiritus, non est
            <lb ed="#F" n="17"/>mirum, quod ad magnetem velocius concurrat, ex quo etiam senties quam
            <lb ed="#F" n="18"/>inepte sentiant, qui putant magnetem ferrum ad se trahere, ut ferreis illis
            <lb ed="#F" n="19"/>pascatur spiritibus (durum sane nutrimentum) si enim hoc esset, libentius 
            at<lb ed="#F" n="20" break="no"/>traheret fertum illud, ex quo facilius educuntur isti spiritus; contrarium
            <lb ed="#F" n="21"/>autem hic suadet experientia. Versorium quod melius fiat ex aciario, &amp;
            <lb ed="#F" n="22"/>quidem temperato, primum didici experientia, Versorium enim 
            inclina<lb ed="#F" n="23" break="no"/>tionis, in quo exactissime requiruntur magneticae directiones perfectum
            <lb ed="#F" n="24"/>non habui, donec ex optimo aciario optimè temperato composui. Nec
            <lb ed="#F" n="25"/>versoria horizontalia paulo maiora certas habebunt directiones, &amp; exactas,
            <lb ed="#F" n="26"/>nisi ex eodem perfecto metallo elaborentur. re prius bene perspecta ad 
            cau<lb ed="#F" n="27" break="no"/>sam inquirendam animum adijcio. Haec autem mihi videtur esse, 
            quocie<lb ed="#F" n="28" break="no"/>scunque aliquid mouetur ad unum terminum, tunc facilius, &amp; expeditius
            <lb ed="#F" n="29"/>movetur, quando totum illud, quod movetur, &amp; singulae eius partes 
            om<lb ed="#F" n="30" break="no"/>nino vim habent activam in se, quae illum motum efficiant, &amp; nihil 
            us<lb ed="#F" n="31" break="no"/>quam est in illo subiecto mobili, quod illam virturem activam in se non
            <lb ed="#F" n="32"/>habeat ita, ut cuiuslibet partis sit innata virtus, sed versorium ex perfecto
            <lb ed="#F" n="33"/>aciario est huiusmodi in ordine ad magneticas directiones, ex vulgari vero
            <lb ed="#F" n="34"/>ferro non est tale, ergo in ordine ad illos motus efficiendos melius erit 
            ver<lb ed="#F" n="35" break="no"/>sorium ex aciario. quam ex ferro. Maior propositio, quamvis videatur 
            mi<lb ed="#F" n="36" break="no"/>hi nota ex terminis; ideo enim facilius ambulamus exonerati, quam 
            gra<lb ed="#F" n="37" break="no"/>vi oppressi pondere, quia pondus illud active non influit ad motum; facilius
            <lb ed="#F" n="38"/>currit robustus equus solutus, quam si trahat onustum ferro plaustrum; 
            con<lb ed="#F" n="39" break="no"/>stat nihiloninus vel ex eo, quod si totum illud, quod est in mobili, vim 
            acti<lb ed="#F" n="40" break="no"/>vam motus participet, totum erit permodum actus, &amp; secundum omnes par
            <lb ed="#F" n="41"/>tes motus ille quasi naturalis erit; si autem partes adsint extraneae activis 
            per<lb ed="#F" n="42" break="no"/>mixtae, erunt solum potentia, &amp; illis motus erit vel praeter, vel contra natu¬
            <!--382.xml-->
            <pb ed="#F" n="363"/>
               <lb ed="#F" n="1"/>ram: actus autem ab actu provenit non à potentia: &amp; quisque videt
            <lb ed="#F" n="2"/>mobile, quod naturaliter movetur facilius ad suum pervenire terminum,
            <lb ed="#F" n="3"/>quam quod movetur vel praeter, vel contra naturam: &amp; dum illę partes, quae
            <lb ed="#F" n="4"/>cumactivam habent, se debent movere, &amp; simul rapere, quae talem non 
            ha<lb ed="#F" n="5" break="no"/>bent facultatem, nihilque conferunt ad motum, non ne vides earum aegrius
            <lb ed="#F" n="6"/>futurum motum, quam si etiam illae suum conferrent symbolum? luvant 
            e<lb ed="#F" n="7" break="no"/>nim se invicem multiplicatae causae ad eundem effectum. Minor vero primi
            <lb ed="#F" n="8"/>illius argumenti probatur: nam ferrum dirigit se ad polos per virtutem in se
            <lb ed="#F" n="9"/>acquisitam à magnete, quae virtus activum est instrumentum illius motus,
            <lb ed="#F" n="10"/>ut probatum est alibi; atqui illa virtus non recipitur nisi in ferro: ferrum 
            e<lb ed="#F" n="11" break="no"/>nim solum, ut probavi, est subiectum capax illius virtutis, &amp; si quid ferro
            <lb ed="#F" n="12"/>permixtum sit, quod ferrum non sit, in illud non derivatur virtus 
            magne<lb ed="#F" n="13" break="no"/>tica, quae solum in ferro hospitatur, at hoc inter aciarium, &amp; ferrum interest,
            <lb ed="#F" n="14"/>quod in ferro sunt adhuc aliquae faeces, &amp; impurae partes, quas nondum 
            pe<lb ed="#F" n="15" break="no"/>nitus per exactam concoctionem eiecit, &amp; hae ferrum non sunt, sed ferri 
            im<lb ed="#F" n="16" break="no"/>puritates, &amp; solae si eijciantur, iam aciarium erit, ut constat ex metallicis 
            do<lb ed="#F" n="17" break="no"/>ctrinis, nec potest in dubium revocari. Si ergo versorium fiat ex ferro 
            impu<lb ed="#F" n="18" break="no"/>riore scilicet materia, erunt in illo aliquae particulę, impurę, scilicet illae, quę
            <lb ed="#F" n="19"/>ferrum non sunt, &amp; consequenter in quas non derivatur virtus magnetica,
            <lb ed="#F" n="20"/>&amp; tamen etiam illę debent moveri, licet non habeant in se principium activum
            <lb ed="#F" n="21"/>motus: at vero, si fiat ex perfecto aciario, omnes &amp; singulę ferrum erunt: 
            pu<lb ed="#F" n="22" break="no"/>rificata est enim materia; &amp; ita omnes, &amp; singulę quę debent moveti 
            virtu<lb ed="#F" n="23" break="no"/>tem activam, habebunt ad motum concurrentem, nullaque sociam trahere
            <lb ed="#F" n="24"/>cogetur inertem, &amp; erit utile pondus; quia etiam illa sua sponte se diriget. ergo
            <lb ed="#F" n="25"/>melius fiet versorium ex aciario, quam ex ferro: quod erat demonstrandum.
        </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>