<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Caput 14</title>
            <author ref="#per-nc88aa">Niccolo Cabeo</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Christoph Sander</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Caput 14</title>
               <date when="2022-03-23">March 23, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="F" n="cod-cab8ud">Ferrara 1629</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-03-23" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#F" n="232"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="p9i7y5-e24829"> <!-- l3c14 -->
            <head xml:id="p9i7y5-e24829-Hd1e107">Caput 14</head>
            <p xml:id="p9i7y5-e24829-d1e109">
               <lb ed="#F" n="20"/>Bilances exactissimae non fiant ex ferro, sed ex quolibet alio metallo.
            <lb ed="#F" n="21"/>Caput XIV.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e24829-d1e116">
               <lb ed="#F" n="22"/>Loquor hic non de bilance communi, qua pondera ingentia, &amp;
            <lb ed="#F" n="23"/>vulgaria examinantur, sed de bilance perfectissima, qua aurum,
            <lb ed="#F" n="24"/>aut gemmae trutinantur, &amp; quibus cognoscere volumus non so
            <lb ed="#F" n="25"/>lum scrupulos, sed scrupulorum scrupulos secundos, tertios, &amp;
            <lb ed="#F" n="26"/>quartos, &amp; etiam eo amplius, qualem ego habui, quae centesimam unius gra
            <lb ed="#F" n="27"/>ni partem sentit, &amp; ostendit; &amp; de hac pronuncio hastam illius non debere
            <lb ed="#F" n="28"/>fieri ex ferro, aut chalybe, sed ex quolibet alio potius metallo. Si enim hasta
            <lb ed="#F" n="29"/>fiat ex ferro, quamvis artifex omni adhibita diligentia libret exacte 
            truti<lb ed="#F" n="30" break="no"/>nae partes, quamvis ex ipso artifice prodeat perfectissima, quae scrupulorum
            <lb ed="#F" n="31"/>scrupulos ostendat; tamen facilè potest etiam nihil abradendo, nihil 
            infle<lb ed="#F" n="32" break="no"/>ctendo depravari, ut amplius ponderibus exactè non respondeat. ergo si
            <lb ed="#F" n="33"/>debeat talis fieri, ut non depravetur, non debet fieri ex ferro.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e24829-d1e145">
               <lb ed="#F" n="34"/>Quod autem sic depravationi subiaceat ferrea bilanx, ostendo. Vel enim
            <lb ed="#F" n="35"/>ita est elaborata, ut ad quamlibet maiorem vim, quae sit in una parte, pars
            <lb ed="#F" n="36"/>illa inclinetur, quaecunque tandem sit illa inaequalitas, etiam si sit minima,
            <lb ed="#F" n="37"/>vel non est ita facile mobilis, ut ad minimam inaequalitatem descendat. Si
            <lb ed="#F" n="38"/>non est ita facilè mobilis, de ista non loquor, fiat haec ex ferro, fiat ex 
            quoli<lb ed="#F" n="39" break="no"/>bet alio; loquor de bilance subtilissima, quae quam minimam etiam inaequa
            <lb ed="#F" n="40"/>litatem ostendit. Si autem sit talis, probo non debere esse ex ferro. Ostendi
            <!--252.xml-->
            <pb ed="#F" n="233"/>
               <lb ed="#F" n="1"/>enim supra, quod ferrum aequilibratum perfectissimè ex axe, ex magnetica
            <lb ed="#F" n="2"/>vi, quam concipit à tellure, vel à magnete descendit altera extremitate, 
            al<lb ed="#F" n="3" break="no"/>tera sursum erigitur. ergo etiam si bilancem exactissimè libres, &amp; 
            facilli<lb ed="#F" n="4" break="no"/>mum habeat motum, ut requiro, descendet stante etiam illa aequali 
            libra<lb ed="#F" n="5" break="no"/>tione una extremitate deorsum, altera ascendet sursum, dum erit in 
            meridia<lb ed="#F" n="6" break="no"/>no. Quod si forte contingat, ut nostro magnete tangatur, vel prope 
            acce<lb ed="#F" n="7" break="no"/>dat, statim turbata erit aequalitas: pars enim illa, quae vim acquisivit 
            conver<lb ed="#F" n="8" break="no"/>tendi se ad Septentrionem, descendet nullo illi adito pondere. Quod si in
            <lb ed="#F" n="9"/>quocunque situ, &amp; positione pars illa descenderet, posset ex illa abradi 
            ali<lb ed="#F" n="10" break="no"/>quid, ut iterum staret aequilibrata; sed non descendet, nisi cum fuerit in 
            me<lb ed="#F" n="11" break="no"/>ridiano magnetico, &amp; pars illa respexerit Septentrionem. Ne igitur 
            subia<lb ed="#F" n="12" break="no"/>ceat huiusmodi periculo, quo omnino absque ulla remedij spe tollitur 
            per<lb ed="#F" n="13" break="no"/>fecta illa Orizontalis aequilibratio, non debet fieri bilanx ex ferro, quod erat
            <lb ed="#F" n="14"/>ostendendum. Dixi absque ulla remedij spe; quia si forte, ut dixi, 
            contin<lb ed="#F" n="15" break="no"/>gat, ut magnetem tangat, non poterit contracta virtus magnetica 
            extermi<lb ed="#F" n="16" break="no"/>nari, nisi aut igne, aut longissimis temporum iniurijs, quibus prorsus bilanx
            <lb ed="#F" n="17"/>tota corrumpitur.
        </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>