<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Caput 4</title>
            <author ref="#per-nc88aa">Niccolo Cabeo</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Christoph Sander</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Caput 4</title>
               <date when="2022-03-23">March 23, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="F" n="cod-cab8ud">Ferrara 1629</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-03-23" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#F" n="289"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="p9i7y5-e31024"> <!-- l4c4 -->
            <head xml:id="p9i7y5-e31024-Hd1e107">Caput 4</head>
            <p xml:id="p9i7y5-e31024-d1e109">
               <lb ed="#F" n="17" type="fixed=289"/>Si versorium supra magnetem suspendas, vel supponas, illius extrema constanter 
            accur<lb ed="#F" n="18" break="no"/>rent ad illam magnetis partem, quam semel tetigere. Cap. IV.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e31024-d1e116">
               <lb ed="#F" n="19"/>Hoc subtexo, quod rei miraculum auget; si versorium supra 
            la<lb ed="#F" n="20" break="no"/>pidem suspendas, vel supponas, pars versorij, quae semel 
            teti<lb ed="#F" n="21" break="no"/>git A. magnatis perpetuo suo ingenio ad A. convertitur, &amp; pars,
            <lb ed="#F" n="22"/>quae tetigit B. perpetuo ad B se dirigit. Qui ergo fieri potuit,
            <lb ed="#F" n="23"/>ut ex unico contactu versorium tantam contraxerit cum A.
            <lb ed="#F" n="24"/>amicitiam, ut perpetuo velit ad illam partem se convertere, nec unquam ad
            <lb ed="#F" n="25"/>oppositam, &amp; pars D. magnetis, quae non solum tetigit A, sed simul cum ipso na
            <lb ed="#F" n="26"/>ta est, &amp; educata, tanteque temporis decursu coniunctissimè habitavit, non
            <lb ed="#F" n="27"/>potuerit tantam contrahere amicitiam, ut semel saltem velint se revisere?
            <lb ed="#F" n="28"/>immo se maximè iversentur, &amp; refugiant, ac se mutuo depellant? si enim 
            su<lb ed="#F" n="29" break="no"/>spensa parte C. D. admoveas ad partem D. faciem A. videbis D toto conatu
            <lb ed="#F" n="30"/>resilere, &amp; aversari illam partem A. tota conspirante natura; sic B. fugabit C.
            <lb ed="#F" n="31"/>si admoveatur.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e31024-d1e147">
               <lb ed="#F" n="32"/>Huius utriusque, quamvis oppositi videantur effectus, una eademque est
            <lb ed="#F" n="33"/>ratio ex prima propositione desumpta, &amp; magna ex parte ex dictis in 
            supe<lb ed="#F" n="34" break="no"/>rioribus libris dependet. Quia ergo magnes per se ipsum verticitatem 
            ha<lb ed="#F" n="35" break="no"/>bet, &amp; non ex alterius concipit contactu, eandem habet &amp; ante, &amp; post 
            sepa<lb ed="#F" n="36" break="no"/>rationem quaelibet magnetis pars, quae ab altera dividatur, ideo quia, dum
            <lb ed="#F" n="37"/>integer erat lapis totus, quantus quantus erat, si singulę eius partes singillatim
            <lb ed="#F" n="38"/>sumptae ab A. ad B. eandem habebant verticitatem, &amp; omnes, ac 
            singu<lb ed="#F" n="39" break="no"/>lae dirigebantur ad eundem polum puta ad Austrum, &amp; singulae partes 
            acce<lb ed="#F" n="40" break="no"/>ptae contraria ratione à B. ad A. vim habebant dirigendi se ad Septen¬
            <!--308.xml-->

         <!--309.xml-->
         <pb ed="#F" n="290"/>
               <lb ed="#F" n="1"/>trionem, eodem naturae cursu; facta etiam divisione eandem retinent 
            dire<lb ed="#F" n="2" break="no"/>ctionem. Si enim procul altera ab altera singulae partes aequilibrentur, vel
            <lb ed="#F" n="3"/>aquis imponantur, &amp; A. &amp; D. convertant se ad eundem polum telluris ad
            <lb ed="#F" n="4"/>Septentrionem, similiter C. &amp; B. eadem via dirigentur ad Austrum. ergo
            <lb ed="#F" n="5"/>eadem est facies facta etiam divisione in A &amp; in D sicuti re ipsa eadem erat
            <lb ed="#F" n="6"/>ante divisionem facta sola designatione. Si ergo verum est, quod facies simi
            <lb ed="#F" n="7"/>les se fugiant, &amp; invicem repellant, si forte casu conveniant, ex eo, quod ex A.
            <lb ed="#F" n="8"/>exeat qualitas per medium diffusa, quae prope A. seu accedendo ad A. habet
            <lb ed="#F" n="9"/>eandem directionem, hoc est respicit ad eandem partem, ad quam respicit
            <lb ed="#F" n="10"/>facies opposita B. non debet mirum videri, si facies A. &amp; D. quae sunt facies
            <lb ed="#F" n="11"/>similes (ut patet tum à posteriori ex eo, quod si suspendantur, dirigantur ad
            <lb ed="#F" n="12"/>eundem telluris polum, tum à priori ex eo, quod integro lapide totus ipse
            <lb ed="#F" n="13"/>lapis, &amp; singolae eius partes procedendo ad unum extremum habet eandem
            <lb ed="#F" n="14"/>directionis faciem) si inquam, sunt facies similes A. &amp; D. quid mirum, si se
            <lb ed="#F" n="15"/>invicem fugiunt, &amp; fugant? immo, qui rationem primae propositionis 
            per<lb ed="#F" n="16" break="no"/>ceperit, intelliget etiam, cur hoc contingat, neque novam requiret huius rei
            <lb ed="#F" n="17"/>rationem, sed satis habebit, quod ostendantur A, &amp; D. habere facies similes;
            <lb ed="#F" n="18"/>quia enim qualitas diffusa ex A, ad quamcunque partem sumatur, radius proie
            <lb ed="#F" n="19"/>ctus procedendo A. versus dirigit se non ad illam partem, ad quam 
            dirigi<lb ed="#F" n="20" break="no"/>tur A, sed ad oppositam: ideo illi coniungitur opposita facies.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e31024-d1e220">
               <lb ed="#F" n="21"/>At vero in versorio diversa est ratio, imo in sua diversitate eadem 
            omni<lb ed="#F" n="22" break="no"/>no, si penitus introspicias: nam, dum versorium tangit partem magnetis A.
            <lb ed="#F" n="23"/>quacunque ratione tangat, hoc est, altero suo extremo ad quamcunque 
            de<lb ed="#F" n="24" break="no"/>inde partem dirigatur, semper illa pars, quae tangit A, acquiret vim se 
            con<lb ed="#F" n="25" break="no"/>vertendi ad contrarium polum, &amp; non se dirigendi ad polum illum, ad quem
            <lb ed="#F" n="26"/>dirigitur ipsum A. sed ad polum ad quem dirigitur B. &amp; hoc propter 
            ratio<lb ed="#F" n="27" break="no"/>nem, quae tum hic indicata est, tum alibi exposita. quod patet, si utrunque,
            <lb ed="#F" n="28"/>tam lapis, quam versorium suspendatur: ad illum enim polum, ad quem se
            <lb ed="#F" n="29"/>convertit B. suspenso lapide, ad eundem dirigit se pars versorij, quae tetigit
            <lb ed="#F" n="30"/>A. igitur versorium, dum tangit A, acquirit in parte tangente faciem opposi
            <lb ed="#F" n="31"/>tam ipsi A, dum ergo supra lapidem suspenditur versorium, vel illi super 
            po<lb ed="#F" n="32" break="no"/>nitur, bene pars, quae tetigit A. iterum confluit ad ipsum, &amp; pars, quae tetigit
            <lb ed="#F" n="33"/>B. iterum fluit ad B quia sic facies oppositae ad invicem coniunguntur, &amp; 
            si<lb ed="#F" n="34" break="no"/>miles se fugiunt; &amp; pars, quae tetigit A. ideo ad A. confluit, ut illam verticita
            <lb ed="#F" n="35"/>tem, quam concepit ex contactu ipsius, firmius roboret, &amp; altius stabiliat.
            <lb ed="#F" n="36"/>Propter eandem igitur rationem, &amp; partes illae magnetis sese fugiunt, quae
            <lb ed="#F" n="37"/>prius erant coniunctae in eodem integro lapide, &amp; opposita solum ratione
            <lb ed="#F" n="38"/>confluunt, ac prius essent, &amp; tamen partes versorij eodem modo 
            disponun<lb ed="#F" n="39" break="no"/>tur ad magnetem, quo prius fuerant per contactum coniunctae: quia 
            scili<lb ed="#F" n="40" break="no"/>cet semper facies similes se fugiunt, &amp; oppositae connectuntur. verum, quia
            <lb ed="#F" n="41"/>pars illa magnetis non acquisivit ex coniunctione cum altera parte illam 
            ver<lb ed="#F" n="42" break="no"/>ticitatem, quam habet, at vero versorium ex illo contactu verticitatem ac¬
            <!--310.xml-->
            <pb ed="#F" n="291"/>
               <lb ed="#F" n="1"/>quisivit, ideo magnes non habet contrariam verticitatem, aut faciem, atque
            <lb ed="#F" n="2"/>habeat pars, cum qua erat prius coniuncta, sed habet similem illi, ac 
            proin<lb ed="#F" n="3" break="no"/>de ab illa refugit; versorium autem habet contrariam verticitatem, atque 
            ha<lb ed="#F" n="4" break="no"/>beat pars, quae à se fuit tacta; ideo ad eandem confluit.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e31024-d1e283">
               <lb ed="#F" n="5"/>Sed dices, non ne prius erant coniunctae illae partes A. &amp; D? si erant 
            coniun<lb ed="#F" n="6" break="no"/>ctae, &amp; quidem à natura, ergo aptae simul cohęrebant, neque una alteram 
            de<lb ed="#F" n="7" break="no"/>struebat, aut illi repugnabat, imò aptissimè coniungebantur. si ergo per 
            di<lb ed="#F" n="8" break="no"/>visionem nihil de natura est immutatum, convenire etiam nunc deberent
            <lb ed="#F" n="9"/>eadem consentiente, immo &amp; conspitante natura; vel certè quomodo 
            natu<lb ed="#F" n="10" break="no"/>raliter antea illae duae partes simul committebantur, nunc repugnant? 
            Re<lb ed="#F" n="11" break="no"/>spondeo ante fuisse unum lapidem, nunc esse duos: valde autem diversum
            <lb ed="#F" n="12"/>est esse designatas partes solum in eodem continuo, &amp; esse divisas, in re no
            <lb ed="#F" n="13"/>stra; nunc enim, cum divisae sunt, partes singulae habent suam actionem sibi
            <lb ed="#F" n="14"/>propriam; independenter ab alia parte; dum vero sunt coniunctae partes, non
            <lb ed="#F" n="15"/>est nisi una simplex actio à toto, &amp; partes, quae nullae sunt actu, non 
            distin<lb ed="#F" n="16" break="no"/>guunt sibi actiones. quod si in alijs philosophiae partibus hoc non 
            videa<lb ed="#F" n="17" break="no"/>tur ullam inferre diversitatem, &amp; eodem modo agere duo partialia agentia,
            <lb ed="#F" n="18"/>quae simul commissa actione conspirent ad agendum; quamvis sint divisa:
            <lb ed="#F" n="19"/>perinde enim est, ac si esset unicum agens continuum, certè in magnetica
            <lb ed="#F" n="20"/>philosophia diversitatem infert, ut constat experientia; imo potius ex hoc
            <lb ed="#F" n="21"/>liceret fortasse argumentum transferre etiam ad alia, ut probetur aliquod
            <lb ed="#F" n="22"/>discrimen, quamvis illud sensus non prodat. Rem tamen clarius explicabo
            <lb ed="#F" n="23"/>ex proprijs principijs, ne alicui in mentem veniat me novam hic cudere 
            vel<lb ed="#F" n="24" break="no"/>le philosophiam.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e31024-d1e329">
               <lb ed="#F" n="25"/>Consulto igitur posui, non absolutè partes non adhaerescere, &amp; in eodem
            <lb ed="#F" n="26"/>situ coniungi, in quo erant prius; sed dixi partes suspensas non confluere ad
            <lb ed="#F" n="27"/>eundem situm: modus enim ille loquendi mihi rem explicat, &amp; discrimen
            <lb ed="#F" n="28"/>indico, si non omnes illud adnotassent: dum enim partes sunt divisae, &amp; 
            se<lb ed="#F" n="29" break="no"/>paratim positae, singulae habent suam sphaeram activitatis sibi propriam, &amp;
            <lb ed="#F" n="30"/>effundunt singulae per medium qualitatem ex legibus magneticis supra 
            ex<lb ed="#F" n="31" break="no"/>plicatis; hoc est, ut virtus accedendo ad A. sit disposita, ut respiciat ad eandem
            <lb ed="#F" n="32"/>partem, ad quam dirigitur B. ac proinde eodem pacto sit disposita, atque vir
            <lb ed="#F" n="33"/>tus D. C. quae scilicet excurrit à D, ad C. quod simili ratione de virtute ex B.
            <lb ed="#F" n="34"/>diffusa pronuncies. Dum ergo suspensae partes, hoc est liberam habentes
            <lb ed="#F" n="35"/>directionem, accedunt ad A. B. statim accommodant se ad qualitatem illam,
            <lb ed="#F" n="36"/>quae est in medio, ut sic convenienter se habeant ad illam, &amp; hac ratione,
            <lb ed="#F" n="37"/>(quam non explicavit Gilbertus, licet aliquid subindicare videatur) 
            quam<lb ed="#F" n="38" break="no"/>diu intercipitur medium; hoc est aer, aut aliud corpus inter illas partes, in
            <lb ed="#F" n="39"/>illa manent contraria positione natura consentiente: quia sic se se invicem
            <lb ed="#F" n="40"/>accommodant ad qualitatem per medium diffusam, cui famulantur. Quod
            <lb ed="#F" n="41"/>si contingeret, ut, dum invicem subeunt sphaeras activitatis, non liberam ha
            <lb ed="#F" n="42"/>berent directionem, &amp; ita componerentur partes, ut inter illas nullum sen¬
            <!--311.xml-->
            <pb ed="#F" n="292"/>
               <lb ed="#F" n="1"/>sibile medium interciperetur, tunc optimae acquiescerent in pristino situ, &amp;
            <lb ed="#F" n="2"/>cohaererent firmiter etiam divisae partes eadem ratione, qua prius erant 
            con<lb ed="#F" n="3" break="no"/>tinuae &amp; fieret iterum unum integrum magneticum corpus; et in illo casu
            <lb ed="#F" n="4"/>firmiter partes adhęrescerent; non quia intercepto magnetico pulvisculo,
            <lb ed="#F" n="5"/>quasi ex illo gluten efficiatur, ut volebat ille, sed quia penitus nihil sensibile
            <lb ed="#F" n="6"/>mediat; cum prius, quando intercipiebatur aliquid aeris, se invicem propul
            <lb ed="#F" n="7"/>sarent. Ratio autem huius est, quia prius se accommodabant partes ad 
            qua<lb ed="#F" n="8" break="no"/>litatem, quę erat in medio, quae qualitas diverso modo effusa est, ac sit in ipso
            <lb ed="#F" n="9"/>lapide quod ad positionem, proportionaliter tamen ad illam, ut supra explicatum
            <lb ed="#F" n="10"/>est, nunc vero cum nullum est medium, nulla etiam est qualitas, cui se 
            de<lb ed="#F" n="11" break="no"/>beant partes accommodare, &amp; ideo partes similiter simul nectuntur ad 
            inte<lb ed="#F" n="12" break="no"/>grandum unum totum, agens; quo casu simul duo illa agentia iungunt 
            a<lb ed="#F" n="13" break="no"/>ctiones.
        </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>