<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Caput 13</title>
            <author ref="#per-nc88aa">Niccolo Cabeo</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Christoph Sander</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Caput 13</title>
               <date when="2022-03-23">March 23, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="F" n="cod-cab8ud">Ferrara 1629</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-03-23" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#F" n="43"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="p9i7y5-de5065"> <!-- l1c13 -->
            <head xml:id="p9i7y5-de5065-Hd1e107">Caput 13</head>
            <p xml:id="p9i7y5-de5065-d1e109">
               <lb ed="#F" n="34"/>In ferrum etiam hanc virtutem, quae à natura est instituta, ad magneticum motum;
            <lb ed="#F" n="35"/>&amp; conversionem in polos derivari. Caput XIII.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-de5065-d1e116">
               <lb ed="#F" n="36"/>Magneticarum motionum instrumentum in magnete ipso 
            vidi<lb ed="#F" n="37" break="no"/>mus, idem nunc in ferro inquirere tentabimus, durissimamque,
            <lb ed="#F" n="38"/>&amp; pugnacem eius substantiam pervadentes, mentis obtutum
            <lb ed="#F" n="39"/>admittere cogemus. Diximus igitur magnetem qualitatem
            <lb ed="#F" n="40"/>habere duarum facierum, tanquam sibi connatum instrumentum, quo in
            <!--63.xml-->
            <pb ed="#F" n="44"/>
               <lb ed="#F" n="1"/>polos dirigitur; primum vero principium illius motus esse naturam ipsam
            <lb ed="#F" n="2"/>magnetis; at vero videmus etiam ferrum aliquando eadem ratione dirigi
            <lb ed="#F" n="3"/>in polos, qua dirigitur magnes. quodnam erit tunc motus principium 
            in<lb ed="#F" n="4" break="no"/>strumentale? quodnam substantiale? Videmus enim, si sumamus filum
            <lb ed="#F" n="5"/>ferreum, vel acum, &amp; magneti admoveamus, ut, vel tangat magnetem in
            <lb ed="#F" n="6"/>aliqua eius parte, vel certè, si non tangat, proximè ad illum accedat, vim 
            ac<lb ed="#F" n="7" break="no"/>quirere, ut si libretur, vel quomodocunque à gravitatis compedibus, 
            qui<lb ed="#F" n="8" break="no"/>bus à motu prępeditur, liberetur, acquirere vim sese dirigendi in polos, dum
            <lb ed="#F" n="9"/>tali ratione, quasi à magnete emancipatur, &amp; procul constituitur. Nunc 
            igi<lb ed="#F" n="10" break="no"/>tur, quid ex tali contactu ferrum acquisierit, inquirimus.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-de5065-d1e155">
               <lb ed="#F" n="11"/>Primo certum esse debet ferrum ex tali contactu, vel approximatione
            <lb ed="#F" n="12"/>non esse substantialiter immutatum. huius rei testes omnes appello, qui in
            <lb ed="#F" n="13"/>ferro eadem accidentia, easdemque proprietates deprehendunt, hac una 
            ex<lb ed="#F" n="14" break="no"/>cepta verticitate, qua de novo dives factum est. Cum igitur nulla alia 
            sen<lb ed="#F" n="15" break="no"/>sibilis alteratio, nulla proprietatum immutatio sit facta, neque etiam 
            subie<lb ed="#F" n="16" break="no"/>ctum de gradu suo substantiali discessisse credendum est. Quoties enim 
            sub<lb ed="#F" n="17" break="no"/>stantia immutatur, plurima in subiecto accidentia, imo omnia, (si multis
            <lb ed="#F" n="18"/>crederemus) immutari contingit; licet deinde à nova forma substantiali
            <lb ed="#F" n="19"/>multa ex eisdem accidentibus in eadem specie reproducantur. quam 
            opi<lb ed="#F" n="20" break="no"/>nionem nec dico, nec illi me addico; certè non fit mutatio substantialis
            <lb ed="#F" n="21"/>absque magna, &amp; vehementi praevia alteratione, quae longum requirit satis
            <lb ed="#F" n="22"/>temporis tractum, &amp; solum agentis vis, &amp; robur mutationis cursum 
            incita<lb ed="#F" n="23" break="no"/>re potest, quorum omnium hic nullum vestigium observamus: videmus 
            e<lb ed="#F" n="24" break="no"/>nim ferrum hanc verticitatem in ictu oculi acquirere, ubi primum inter
            <lb ed="#F" n="25"/>magneticas vires devenerit: ferri autem pugnacissima substantia 
            obstina<lb ed="#F" n="26" break="no"/>tissima'que forma, quae immunis vehementissimos patitur ignes, tam cito
            <lb ed="#F" n="27"/>non potest depelli. Verum nulli, ut arbitror, in mentem venit ferrum ex
            <lb ed="#F" n="28"/>magnetico contactu ferrum non amplius esse, vel substantialiter 
            immu<lb ed="#F" n="29" break="no"/>tari.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-de5065-d1e200">
               <lb ed="#F" n="30"/>Secundo certum esse debet aliquam accidentariam pati mutationem,
            <lb ed="#F" n="31"/>quaecunque tandem illa sit. Videmus enim ferrum expedite nunc ad 
            po<lb ed="#F" n="32" break="no"/>los convertere se, cum antea id non fecerit. ex alteratione ergo aliquid de
            <lb ed="#F" n="33"/>novo nunc habet, quod antea non habebat: ex novo enim effectu novam,
            <lb ed="#F" n="34"/>nullo contradicente, possumus causam inferre: caeteris enim stantibus, 
            fer<lb ed="#F" n="35" break="no"/>rum prius pigrum, &amp; insistens, nunc motum videmus incitare, se solo, nullo
            <lb ed="#F" n="36"/>externo impellente. aliquid ergo illi additum fuisse virium, quod antea non
            <lb ed="#F" n="37"/>haberet, merito conficimus. Quod si aliquis contenderet ab externo 
            mo<lb ed="#F" n="38" break="no"/>tore nunc ferrum dirigi, obstant primo omnes illae difficultates, ex quibus
            <lb ed="#F" n="39"/>supra intulimus magnetem à principio interno moveri. Deinde quì 
            fa<lb ed="#F" n="40" break="no"/>ctum est, ut nunc expedite ab externo illo dirigi possit, cum antea 
            obstina<lb ed="#F" n="41" break="no"/>te detrectaret imperium? ut non nisi ad summum lentissimè exequeretur;
            <lb ed="#F" n="42"/>certè aliquid in eo productum est, quo quasi occlusae aures patuerunt.
            <!--64.xml-->
            <pb ed="#F" n="45"/>
               <lb ed="#F" n="1"/>XIII.
            <lb ed="#F" n="2"/>Ea denique accedit ratio peculiaris ad
            <lb ed="#F" n="3"/>huius rei confirmationem, quòd, si 
            su<lb ed="#F" n="4" break="no"/>mas ferrum A. B. mediumque ita 
            suspen<lb ed="#F" n="5" break="no"/>das, &amp; libres, ut obvertat partem A. in 
            sep<lb ed="#F" n="6" break="no"/>tentrionem, &amp; B. ad meridiem, hoc'que
            <lb ed="#F" n="7"/>constanter, vel quia alias à magnete, vel
            <lb ed="#F" n="8"/>quia aliunde, si fieri potest, vim traxit 
            ma<lb ed="#F" n="9" break="no"/>gneticam, continget aliquando, si 
            obe<lb ed="#F" n="10" break="no"/>lum magneti admoveas, ut invertatur
            <lb ed="#F" n="11"/>ista virtus, nec amplius A. ad Septentrionem, sed ad Austrum dirigatur, &amp;
            <lb ed="#F" n="12"/>B. non amplius ad Austrum, sed ad Septentrionem se dirigat: certè non 
            po<lb ed="#F" n="13" break="no"/>test hoc aliunde contingere, nisi quia ex hoc proximo contactu magnetis
            <lb ed="#F" n="14"/>aliqua in obelo sit facta interna mutatio; cum nunc ad contrarias se 
            con<lb ed="#F" n="15" break="no"/>vertat partes, atque antea. Sed non pluribus pugno, quia nullus, ut 
            arbi<lb ed="#F" n="16" break="no"/>tror, repugnabit.
         <lb ed="#F" n="44" type="fixed=45"/>
               <figure xml:id="p9i7y5-de5065-Fd1e272">
                  <graphic url="https://www.e-rara.ch/zut/i3f/v20/12869788/1237,372,821,576/full/0/default.jpg"/>
                  <ab type="figure-details">
                     <seg type="figure-text">A B</seg>
                     <seg type="figure-ideas">magnetic force inclination letters text abstract elements geometrical forms concrete elements physical objects integrated in the layout woodcut</seg>
                     <seg type="transkribus-id">900522-34375422-r5</seg>
                  </ab>
                  <figDesc/>
               </figure>
            </p>
            <p xml:id="p9i7y5-de5065-d1e290">
               <lb ed="#F" n="17" type="fixed=44"/>Verum adhuc subdo hanc mutationem ex eo ortam esse, quod vim 
            acti<lb ed="#F" n="18" break="no"/>vam receperit ad motum, non autem ex eo tantum, quod dispositionem
            <lb ed="#F" n="19"/>passivam ad hoc habuerit. nullus illorum repugnabit, qui magneticam 
            tra<lb ed="#F" n="20" break="no"/>ctarunt philosophiam, nec alius, nisi fortasse sciolus aliquis, qui res 
            inge<lb ed="#F" n="21" break="no"/>nij, subtilitate ne dixerim, an gracilitate, metiatur, &amp; ferrum de pacifica,
            <lb ed="#F" n="22"/>quam hactenus obtinuit, possessione, per summam iniuriam, deturbare 
            co<lb ed="#F" n="23" break="no"/>netur. Verum qui supra à nobis iacta fundamenta perscrutatus fuerit, dum
            <lb ed="#F" n="24"/>magneticum internum motorem stabilivimus, sentiet in hoc non posse esse
            <lb ed="#F" n="25"/>difficultatem. Cur autem ferrum potius, &amp; quae ferri redolent naturam,
            <lb ed="#F" n="26"/>hanc vim ex magnete concipiant, infra pluribus explicabitur; ubi de 
            at<lb ed="#F" n="27" break="no"/>trahendi vi magnetis disputandum erit, causa'que inquirenda, cur potius
            <lb ed="#F" n="28"/>ferrum, quam lapides, ligna, aliavè metalla magnes ad se provocet, &amp; 
            su<lb ed="#F" n="29" break="no"/>spendat: ubi videbimus an ferrum imitetur magnetis naturam, an vero
            <lb ed="#F" n="30"/>cum Gilberto dicendum sit, unam eamdem'que esse utriusque essentiam.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-de5065-d1e323">
               <lb ed="#F" n="31"/>Interim illud satis sit ferrum ex sua natura esse proximè dispositum ad
            <lb ed="#F" n="32"/>hanc qualitatem duarum facierum recipiendam, qua in polos dirigitur, &amp;
            <lb ed="#F" n="33"/>hoc propter formam, quam habet, cui, etiamsi non conveniar haec qualitas
            <lb ed="#F" n="34"/>tanquam proprietas, ac propterea nec à ferro dimanare, aut fluere possit, 
            si<lb ed="#F" n="35" break="no"/>cut reliquae proprietates fluunt à proprijs formis, &amp; haec ipsa à magnete 
            pro<lb ed="#F" n="36" break="no"/>manat, ferro tamen non repugnet, quia nihil habet in se, quod illi 
            adverse<lb ed="#F" n="37" break="no"/>tur, immo facilè eam admittit, &amp; talem habet naturam, ut in se commodum.
            <lb ed="#F" n="38"/>illi praebere possit hospitium, &amp; amice conservare: sit'que subiectum aptum,
            <lb ed="#F" n="39"/>&amp; idoneum ad hanc qualitatem, cuiusmodi non sunt aliae res, in quibus
            <lb ed="#F" n="40"/>quamvis produceretur hęc eadem qualitas duarum facierum, non posset 
            ta<lb ed="#F" n="41" break="no"/>men, nisi praesente magnere, perdurare. Atque huius discriminis inter 
            fer<lb ed="#F" n="42" break="no"/>rum, &amp; alias res, cur in ferro conservetur, in alijs non item, nulla alia 
            po<lb ed="#F" n="43" break="no"/>test reddi in praesentia ratio, nisi ex natura ferri petita, &amp; convenientia for¬
            <!--64.xml-->
            
         <!--65.xml-->
         <pb ed="#F" n="46"/>
               <lb ed="#F" n="1"/>mae; quae, si non sit eadem cum magnete, saltem sit illi valde affinis, quod
            <lb ed="#F" n="2"/>non habent aliae rerum formae. Verum de ferro, &amp; de his qualitatibus tàm
            <lb ed="#F" n="3"/>directivis quàm attractivis iterum dicetur infra.
        </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>