<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Caput 24</title>
            <author ref="#per-nc88aa">Niccolo Cabeo</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Christoph Sander</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Caput 24</title>
               <date when="2022-03-23">March 23, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="F" n="cod-cab8ud">Ferrara 1629</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-03-23" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#F" n="355"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="p9i7y5-e37858"> <!-- l4c24 -->
            <head xml:id="p9i7y5-e37858-Hd1e107">Caput 24</head>
            <p xml:id="p9i7y5-e37858-d1e109">
               <lb ed="#F" n="32"/>Vena ferri imbecillis, &amp; iners post longam ignitionem verticitatem concipit etiam 
            nul<lb ed="#F" n="33" break="no"/>lum tangendo magnetem. Cap. XXIV.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e37858-d1e116">
               <lb ed="#F" n="34"/>Quidquid sit de magnete, &amp; vena ferri, utrum idem sint, an res diversę,
            <lb ed="#F" n="35"/>&amp; diversam habentes naturam, certum illud est, sicut in alijs 
            metal<lb ed="#F" n="36" break="no"/>licis venis, aliquae venae ditiores sunt, aliquae tenviores, &amp; alicubi me
            <lb ed="#F" n="37"/>talla plurima admixta scoria effodiuntur, alibi natura felicius enititur, ita in
            <lb ed="#F" n="38"/>ferri fodinis venam alicubi ditissimam esse, quae ferri copiam, quam sinu 
            fo<lb ed="#F" n="39" break="no"/>vet, ostentat colore, pondere, &amp; alijs accidentibus; alibi ferrum ervitur, sed
            <lb ed="#F" n="40"/>externis permixtum impuritatibus, &amp; multa vitiatum labe. Ubi ferri vena
            <!--374.xml-->
            <pb ed="#F" n="355"/>
               <lb ed="#F" n="1"/>ditior est, sicuti in alijs suam ostentat praestantiam, ita etiam in magneticis
            <lb ed="#F" n="2"/>actionibus se nobilem praebet: vel enim ex se nullo externo excitante 
            ma<lb ed="#F" n="3" break="no"/>gneticum exhibet vigorem, vel certè facilè à magnete per contactum excita
            <lb ed="#F" n="4"/>tur; at vero infirmiorem invenies venam, quae nihil magnetici ostendit, 
            im<lb ed="#F" n="5" break="no"/>mo quantumvis ad magnetem applices, quamvis cum illo hospitetur, &amp; ha
            <lb ed="#F" n="6"/>bitet, nullam omnino concipit virtutem. Hanc igitur dico longa multarum
            <lb ed="#F" n="7"/>horarum ignitione, etiam si in ferrum non fluat; nec omnino scoriam exuat,
            <lb ed="#F" n="8"/>tamen illa ignitione ita disponi, ut iam verticitatem concipere possit, &amp; 
            con<lb ed="#F" n="9" break="no"/>cipiat.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e37858-d1e158">
               <lb ed="#F" n="10"/>Vena igitur ferri sic per ignem disposita concipit vert citatem à toto 
            tel<lb ed="#F" n="11" break="no"/>luris globo, à quo veluti subiectum capax, &amp; per illam ignitionem 
            munda<lb ed="#F" n="12" break="no"/>tum, quantum sufficit, extraneis qualitatibus, quae magneticis directionibus
            <lb ed="#F" n="13"/>obstabant, recipit etiam magneticam qualitatem ea etiam ferè ratione, qua
            <lb ed="#F" n="14"/>supra dixi ferrum ignitione disponi, ut statim à tota tellure sensibilem 
            verti<lb ed="#F" n="15" break="no"/>citatem accipiat, quam alioquin non posset, nisi longo annorum decursu
            <lb ed="#F" n="16"/>contrahere. Eadem enim in hoc est etiam ratio de vena ferri, &amp; de ferro 
            ip<lb ed="#F" n="17" break="no"/>so: pariter enim utrunque, cum iam sit magneticum corpus, à tellure 
            exci<lb ed="#F" n="18" break="no"/>tatur, &amp; hinc est, quod vena ferri post illam ignitionem videatur iam ex se
            <lb ed="#F" n="19"/>verticitatem habere.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e37858-d1e183">
               <lb ed="#F" n="20"/>Neque enim est necesse dicere quod, dum sic vena per ignem praeparatur,
            <lb ed="#F" n="21"/>non solum fiat subiectum aptum ad recipiendum qualitatem hanc duarum
            <lb ed="#F" n="22"/>facierum ab alio, sed fiat propriè magnes, ex cuius innata vi activè 
            proma<lb ed="#F" n="23" break="no"/>nat qualitas, &amp; fit principium ad illam activè mittendam, non, inquam, 
            vi<lb ed="#F" n="24" break="no"/>detur necesse hoc dicere, quod fiat per illam ignitionem tale principium, sed
            <lb ed="#F" n="25"/>solum sufficit, quod reddatur subiectum aptum, ut excipiat hanc qualitatem:
            <lb ed="#F" n="26"/>recipit autem illam à toto telluris globo. Verum quia causa nimis ampla est,
            <lb ed="#F" n="27"/>non videtur ab omnibus, &amp; quia nimis effusa, non comprehenditur.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e37858-d1e203">
               <lb ed="#F" n="28"/>Huius porrò rei causa illa est, quia in vena ferri non ditissima externae sunt
            <lb ed="#F" n="29"/>multae qualitates, quae terream, non sequuntur naturam, multae pręsertim hu
            <lb ed="#F" n="30"/>miditates iniquae, multum externi vitijs ex quibus efficitur, ut non sit 
            subie<lb ed="#F" n="31" break="no"/>ctum idoneum ad qualitatem magneticam habendam. Sicut enim ut dixi,
            <lb ed="#F" n="32"/>ferrum ignitum, dum ignem in se habet non est subiectum aptum pro hac
            <lb ed="#F" n="33"/>qualitate, unde pro illo tempore recedit si prius forte inerat; ita etiam in
            <lb ed="#F" n="34"/>hac vena ante ignitionem aderant accidentia quaedam, quae nos non nisi à
            <lb ed="#F" n="35"/>posteriori possumus dignoscere, quae accidentia cum magneticae naturae non
            <lb ed="#F" n="36"/>conveniant, hinc fit, ut istam qualitatem dum illa habet, non possit commo
            <lb ed="#F" n="37"/>do hospicio excipere, vel si aliquae particulae excipiunt aliae plures permixtę
            <lb ed="#F" n="38"/>effectum magneticum impediant. ubi vero per vehementem illam 
            ignitio<lb ed="#F" n="39" break="no"/>nem, quasi per magis idoneam concoctionem externa accidentia fuerint 
            so<lb ed="#F" n="40" break="no"/>luta, &amp; melius ad magneticam naturam provecta, iam poterit in se illum 
            con<lb ed="#F" n="41" break="no"/>cipere vigorem, &amp; prodere. quod erat propositum.
        </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>