<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Caput 32</title>
            <author ref="#per-nc88aa">Niccolo Cabeo</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Christoph Sander</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Caput 32</title>
               <date when="2022-03-23">March 23, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="F" n="cod-cab8ud">Ferrara 1629</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-03-23" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#F" n="273"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="p9i7y5-e29293"> <!-- l3c32 -->
            <head xml:id="p9i7y5-e29293-Hd1e107">Caput 32</head>
            <p xml:id="p9i7y5-e29293-d1e109">
            <!--292.xml-->
               <pb ed="#F" n="273"/>
               <lb ed="#F" n="1"/>Perniciosè in eodem Instrumento, si non sit maximum, plura collocantur versoria, ut
            <lb ed="#F" n="2"/>illis meridiana linea ostendatur. Cap. XXXII.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e29293-d1e120">
               <lb ed="#F" n="3"/>Illi affinis est error iste, qui versorium in crucis formam 
            con<lb ed="#F" n="4" break="no"/>ficiebat, ut certius dirigeretur in polos: sic enim etiam aliqui
            <lb ed="#F" n="5"/>plura prodesse putant versoria, ut unius tarditas alterius 
            dili<lb ed="#F" n="6" break="no"/>gentia sollicitetur, &amp; multiplicatis indicibus meridiana linea
            <lb ed="#F" n="7"/>exactius demonstretur. re tamen vera contrarium omnino 
            ac<lb ed="#F" n="8" break="no"/>cidit: quo magis enim multiplicantur versoria, si Instrumentum non sit ma
            <lb ed="#F" n="9"/>ximum, sibi invicem impedimento sunt, seseque mutuo deturbant à vero
            <lb ed="#F" n="10"/>meridiano, perinde, ac si plures simul ab eodem angusto foramine tentarent
            <lb ed="#F" n="11"/>exitum: sibi enim mutuo clauderent hostium. Dico igitur non solum 
            inu<lb ed="#F" n="12" break="no"/>tiliter multiplicari versoria, sed omnino pernitiosè: neque iuvat, quod illa
            <lb ed="#F" n="13"/>versoria sint exquisita arte elaborata, &amp; egregio magnete excitata: quo 
            e<lb ed="#F" n="14" break="no"/>nim facilius, vel ex diligentia artificis, vel ex virtute magnetis, obtemperant
            <lb ed="#F" n="15"/>magneticis legibus, eo pernicies maior est: quia incommodum, quod oritur
            <lb ed="#F" n="16"/>in hac versoriorum multitudine, à legibus magneticis, &amp; ex huius lapidis 
            na<lb ed="#F" n="17" break="no"/>tura dependet. ergo quo maior fuerit artificis diligentia magnetisque 
            effica<lb ed="#F" n="18" break="no"/>citas, eo certior erit pernicies.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e29293-d1e157">
               <lb ed="#F" n="19"/>Huius rei ita certa est ratio ex suppositis, ut in experimento afferrendo non
            <lb ed="#F" n="20"/>laborem. puto enim futurum, ut, qui rationem percipiat, aliud sibi non 
            quae<lb ed="#F" n="21" break="no"/>rat ad fidem dictis praestandam. Vel igitur collocantur versoria parallela à
            <lb ed="#F" n="22"/>dextris, &amp; sinistris meridianae lineae, quam quaerimus; vel collocantur conse
            <lb ed="#F" n="23"/>quenter unum post alterum in eadem linea, vel incerto ordine, prout locum
            <lb ed="#F" n="24"/>obtulerit Instrumentum. dum enim pars Septentrionalis unius vult coniun
            <lb ed="#F" n="25"/>gi cum parte meridionali alterius, quae sibi non nihil praecedit, ut lex 
            magne<lb ed="#F" n="26" break="no"/>tica pręcipit, dum sunt sibi invicem intra sphaeram activitatis, se invicem à
            <lb ed="#F" n="27"/>vero meridiano deturbant; &amp; ita neutrum illorum certam habebit 
            directio<lb ed="#F" n="28" break="no"/>nem. Duos enim in illo casu habet impetus sibi repugnantes versorium, 
            u<lb ed="#F" n="29" break="no"/>trumque à natura inspiratum; &amp; convertendi se scilicet ad polum, &amp; 
            dispo<lb ed="#F" n="30" break="no"/>nendi se ad alterum, intra cuius vires est; &amp; quia utrunque simul perfectè 
            prae<lb ed="#F" n="31" break="no"/>stare non potest, ideo remittitur aliquid de utroque, ut aliquid utrique 
            con<lb ed="#F" n="32" break="no"/>cedatur: quia enim utrumque à natura imperatur, ideo non est maior ratio,
            <lb ed="#F" n="33"/>cur unum assequatur, quam alterum; &amp; ita neque perfectè ad meridianum
            <lb ed="#F" n="34"/>se accommodabit, neque exactè ad alterum se disponet, sed media consistet
            <lb ed="#F" n="35"/>via. Perniciosè ergo plura ponentur versoria in eodem Instrumento ad meri
            <lb ed="#F" n="36"/>dianam lineam inveniendam, quod erat demonstrandum, si sint sibi invicen
            <lb ed="#F" n="37"/>intra sphaeram activitatis, quod ut ne contingat, debent minimum per unam
            <lb ed="#F" n="38"/>aut alteram spithamam ab invicem distare.
        </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>