<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Caput 12</title>
            <author ref="#per-nc88aa">Niccolo Cabeo</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Christoph Sander</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Caput 12</title>
               <date when="2022-03-23">March 23, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="F" n="cod-cab8ud">Ferrara 1629</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-03-23" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#F" n="313"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="p9i7y5-e33491"> <!-- l4c12 -->
            <head xml:id="p9i7y5-e33491-Hd1e107">Caput 12</head>
            <p xml:id="p9i7y5-e33491-d1e109">
               <lb ed="#F" n="11"/>Magnes trahit magnetem omnis generis, Ferrum, venam ferri, lateres ferreos, arenam
            <lb ed="#F" n="12"/>nigram, &amp; si quae sunt alia huiusmodi ferrea corpora, non aliud.
            <lb ed="#F" n="13"/>Cap. XII.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e33491-d1e118">
               <lb ed="#F" n="14"/>Omnia, quae hic numerantur in ista propositione magneticorum
            <lb ed="#F" n="15"/>corporum appellatione nobis semper venere hactenus: hoc
            <lb ed="#F" n="16"/>enim vocabulo non solum rem ipsam, sed etiam causam 
            in<lb ed="#F" n="17" break="no"/>dicavi, cur haec trahantur; Si enim benè percipiatur 
            magne<lb ed="#F" n="18" break="no"/>ticorum attractionum origo, statim &amp; res ipsa, &amp; eius etiam
            <lb ed="#F" n="19"/>ratio manifesta fiet. Appello istos motus, &amp; ferruminationes magneticas
            <lb ed="#F" n="20"/>attractiones, ut loquar cum multis ex Philosophi praecepto. Omnes uno ore
            <lb ed="#F" n="21"/>clamant, magnetem ferrum trahere: decantatum est in trivio. Exsibilarent
            <lb ed="#F" n="22"/>nos, si negare vellemus. alibi rem explicavi, imo causas etiam dedivulgaris
            <lb ed="#F" n="23"/>huius appellationis: quamvis verè in eo sensu non sit magnetica attractio:
            <lb ed="#F" n="24"/>quia violenter quasi abripiantur à magnete magnetica haec corpora, sed na
            <lb ed="#F" n="25"/>turali consensu concurrant ad invicem, nec minus magnes ad ferrum acce
            <lb ed="#F" n="26"/>dat, quam ferrum ad magnetem. quod patet, ut dixi, si utrunque cymbula 
            a<lb ed="#F" n="27" break="no"/>quis imponatur: eadem enim velificante natura in mutuos feruntur ample
            <lb ed="#F" n="28"/>xus; non stat quasi scopulus magnes, ad quem appellat ferrum, sed utriusque
            <lb ed="#F" n="29"/>navigium remigio eiusdem qualitatis movetur, si ferrum fuerit 
            magne<lb ed="#F" n="30" break="no"/>ticum.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e33491-d1e157">
               <lb ed="#F" n="31"/>Causa igitur huius concursus illa est, quia qualitas magnetica à 
            magne<lb ed="#F" n="32" break="no"/>tico corpore per medium diffusa, quod ad intensionem, procedit 
            unifor<lb ed="#F" n="33" break="no"/>miter difformiter, &amp; consequenter intensior est prope ipsum corpus 
            ma<lb ed="#F" n="34" break="no"/>gneticum, à quo fluit, quam procul. &amp; quia haec qualitas alterativa est 
            alte<lb ed="#F" n="35" break="no"/>ratione perfectiva ipsius corporis magnetici, si hoc intra illam sphaeram po
            <lb ed="#F" n="36"/>natur convenienti ratione, &amp; debito situ, ideo quo fuerit magis intensa 
            a<lb ed="#F" n="37" break="no"/>ctio magis etiam iuvabit. Et quia unumquodque à natura seu potius à 
            na<lb ed="#F" n="38" break="no"/>turae auctore illis omnibus est instructum bonis, &amp; adminiculis, quibus ad
            <lb ed="#F" n="39"/>perfectionem sibi debitam se possit perducere, hinc sit, ut magnetica 
            cor<lb ed="#F" n="40" break="no"/>pora, ubi fuerint in loco, in quo incipiant affici à qualitate magnetica per
            <!--332.xml-->
            <pb ed="#F" n="313"/>
               <lb ed="#F" n="1"/>medium diffusa, vim habeant se promovendi per illam tandem qualitatem
            <lb ed="#F" n="2"/>ad locum, in quo qualitas intensior est, ubi scilicet magis possunt perfici. 
            lo<lb ed="#F" n="3" break="no"/>cus autem iste est prope illud corpus, à quo fluit talis qualitas. hinc ad illud
            <lb ed="#F" n="4"/>accedit, &amp; cum illo coniungitur.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e33491-d1e195">
               <lb ed="#F" n="5"/>Ex hoc, quod saepe iam non solum iteratum, sed etiam probatum est, quia
            <lb ed="#F" n="6"/>fere redditur pro ratione omnium, quae in magnete cernuntur, sequitur 
            ne<lb ed="#F" n="7" break="no"/>cessario, ut omnia illa corpora confluant ad invicem magneticè, &amp; 
            coniun<lb ed="#F" n="8" break="no"/>guntur, seu, ut cum pluribus loquar, ut illa omnia, &amp; sola corpora à magnete
            <lb ed="#F" n="9"/>trahantur, quae possunt habere in se istam qualitatem duarum facierum 
            per<lb ed="#F" n="10" break="no"/>manenter, hoc est independenter à perenni, &amp; continuo influxu magnetis.
            <lb ed="#F" n="11"/>ac proinde possunt agere magnetice, qualitatem effundendo per medium.
            <lb ed="#F" n="12"/>Ex quo sequitur, ut in illorum bonum possit haec qualitas intendi, &amp; 
            remit<lb ed="#F" n="13" break="no"/>ti. Quaecunque igitur corpora erunt subiecta proportionata huius 
            qualita<lb ed="#F" n="14" break="no"/>tis, ut illam habeant permanenter, nisi à sua gravitate impediantur, &amp; 
            libe<lb ed="#F" n="15" break="no"/>rum possint habere magneticum motum, ad magnetem confluent, &amp; ad 
            il<lb ed="#F" n="16" break="no"/>lum quam proximè accedent, ut quam maximè iuventur ad habendam istam
            <lb ed="#F" n="17"/>qualitatem. Et quia tale corpus est magnes cuiuscunque generis, ideo 
            ma<lb ed="#F" n="18" break="no"/>gnes magnetem trahit. Dico cuiuscunque generis, quia trahitur à magnete
            <lb ed="#F" n="19"/>non solum validus magnes, sed etiam infirmus, qualis est albus, si tamen sit
            <lb ed="#F" n="20"/>verè magnes. trahitur ferrum fusum, purgatum à recrementis, e externis fę¬
            <lb ed="#F" n="21"/>cibus: trahitur vena ferri ditior: trahitur etiam infirmior, sed debet prius
            <lb ed="#F" n="22"/>praeparari ratione, de qua alibi, ut externa quasi abijciat impedimenta; 
            qui<lb ed="#F" n="23" break="no"/>bus fit, ut non sit subiectum proportionatum qualitatis duarum facierum,
            <lb ed="#F" n="24"/>quando est sic impedita fęcibus: tunc enim solum trahitur, quando factum
            <lb ed="#F" n="25"/>est tale subiectum debitis dispositionibus trahitur arena illa, quae in multis
            <lb ed="#F" n="26"/>etiam Italiae partibus eruitur passim: hanc enim puto ego ditissimam esse
            <lb ed="#F" n="27"/>ferri venam protritam, &amp; in pulverem redactam, nisi velis esse perfectissimum
            <lb ed="#F" n="28"/>ferrum per multiplicem ablutionem à sordibus repurgatum. video enim 
            tra<lb ed="#F" n="29" break="no"/>hi certius, quam ferri limaturam: trahuntur denique lateres excocti nimis,
            <lb ed="#F" n="30"/>qui ferrei ideo dicuntur, quia ferream ex illo igne videntur contraxisse natu
            <lb ed="#F" n="31"/>ram, &amp; puto etiam posse ex illis ferrum fundi. quod mihi persuadeo, cum
            <lb ed="#F" n="32"/>videam melius aliquando verticitatem magneticam concipere huiusimodi
            <lb ed="#F" n="33"/>ferreos lateres, quam ipsa ferri vena concipiat.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e33491-d1e260">
               <lb ed="#F" n="34"/>Ex hoc porrò constabit, cur magis robustus magnes fortius sibi 
            coniun<lb ed="#F" n="35" break="no"/>gat ferrum, seu ferrum magneti robustiori firmius adhaereat: cum enim in
            <lb ed="#F" n="36"/>illo magnete intensior sit qualitas duarum facierum, ferrum autem eò accur
            <lb ed="#F" n="37"/>rat efficacius, quo qualitas illa intensior est, hinc ferrum ad illum 
            vehemen<lb ed="#F" n="38" break="no"/>tius fertur, &amp; cum illo fortiori nexu copulatur. Quod vero ad magnitudinem
            <lb ed="#F" n="39"/>agentis spectat, à quo fiunt vehementiores attractiones, eadem erit, 
            philoso<lb ed="#F" n="40" break="no"/>phandi ratio, quae in caeteris agentibus physicis. Sicut enim magnus ignis
            <lb ed="#F" n="41"/>magis calefacit, quàm parvus, sic etiam magnus magnes robustius trahit, cę
            <lb ed="#F" n="42"/>teris paribus, seu, ut verius loquar, ad magnum avide magis accurrit ferrum;
            <lb ed="#F" n="43"/>neque enim in hoc à reliquia diversam habet rationem.
        </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>