<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Caput 18</title>
            <author ref="#per-nc88aa">Niccolo Cabeo</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Christoph Sander</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Caput 18</title>
               <date when="2022-03-23">March 23, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="F" n="cod-cab8ud">Ferrara 1629</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-03-23" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#F" n="181"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="p9i7y5-e19404"> <!-- l2c18 -->
            <head xml:id="p9i7y5-e19404-Hd1e107">Caput 18</head>
            <p xml:id="p9i7y5-e19404-d1e109">
               <lb ed="#F" n="15"/>Quia ratione propriè electrica trahat ad se alia corpora Cap. 18.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e19404-d1e114">
               <lb ed="#F" n="16"/>Tertium discrimen inter has attractiones electricas, &amp; 
            magneti<lb ed="#F" n="17" break="no"/>cas est in modo attrahendi. Hoc autem discrimen multiplex
            <lb ed="#F" n="18"/>est: multa enim sunt, in quibus differunt, quod admodum 
            at<lb ed="#F" n="19" break="no"/>trahendi, magnetica, &amp; electrica. Primo differunt, quod 
            ma<lb ed="#F" n="20" break="no"/>gnes, ut trahat ferrum, nullam requirit praeparationem, nullam
            <lb ed="#F" n="21"/>tersionem, aut calefactionem, sed ubi positum sit ferrum in debita distantia,
            <lb ed="#F" n="22"/>&amp; magnitudo non repugnet, statim nullo alio expectato subsidio ferrum
            <lb ed="#F" n="23"/>ad magnetem accurri; at vero electra debent preparari calefactione ut
            <lb ed="#F" n="24"/>communiter dicitur, &amp; quidem non quacunque, ut videtur ostendere
            <lb ed="#F" n="25"/>experientia, sed calefactione, quae oriatur ex tersione. Si enim calefiat 
            e<lb ed="#F" n="26" break="no"/>lectrum aut manù, aut aqua calida, aut igne, seù flamma, aut etiam solari
            <lb ed="#F" n="27"/>radio; ità ut non solum repescat, sed etiam ferveat, nihil tamen trahet:
            <lb ed="#F" n="28"/>contra vero etiam si prius fuerit in nive, si incitata fricatione, vel 
            tantil<lb ed="#F" n="29" break="no"/>lum incalverit, trahet ad se paleas, &amp; leviora corpuscula. Verum quidem
            <lb ed="#F" n="30"/>est, ut mihi etiam experimentum ostendit, electrum, si fuerit satis 
            ma<lb ed="#F" n="31" break="no"/>gnum, perfectum, validum, trahere ad se versorium, nulla praevia 
            prae<lb ed="#F" n="32" break="no"/>paratione, nulla ex fricatu calefactione, vel certè ad summum satis 
            es<lb ed="#F" n="33" break="no"/>se, si semel tantum tergatur panno sicco: tunc enim valdè sensibiliter
            <lb ed="#F" n="34"/>trahet. Nihilominus, sicut; &amp; electrum illud robustius trahet 
            praepara<lb ed="#F" n="35" break="no"/>tum per calorem ex fricatione conceptum, ita multa alia sic 
            praepara<lb ed="#F" n="36" break="no"/>ta trahent electricè, quae si non praeparentur, nullo modo trahent: 
            ma<lb ed="#F" n="37" break="no"/>gnetica autem nulla tali praeparatione indigent, aut iuvantur.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e19404-d1e164">
               <lb ed="#F" n="38"/>Secundo differunt in modo attractionis haec duo trahentia; quod
            <lb ed="#F" n="39"/>magnetica quodcunque tandem corpus interponas, nunquam tamen
            <!--201.xml-->
            <pb ed="#F" n="182"/>
               <lb ed="#F" n="1"/>impeditur attractio, quin advocet cognata corpora, convertitque 
            ma<lb ed="#F" n="2" break="no"/>gnes ad se versorium, sive inter magnetem, &amp; versorium interponas 
            char<lb ed="#F" n="3" break="no"/>tam, sive lignum, sive lapidem, sive aliud quodcunque, omnino
            <lb ed="#F" n="4"/>nihil interposito corpore impeditur eius actio; at vero electrica 
            im<lb ed="#F" n="5" break="no"/>pediuntur à sua attractione quocunque interposito corpore, vel 
            tenuis<lb ed="#F" n="6" break="no"/>simo; si enim habeas electri frustum maximum, &amp; perfectissimum, &amp;
            <lb ed="#F" n="7"/>excitaveris perfecta praeparatione, quacunque superposita tenuissima
            <lb ed="#F" n="8"/>charta nihil prorsus trahet ultra chartam, nec versorium ulla ratione
            <lb ed="#F" n="9"/>commovebit; neque, si obvolvas tenuissimo serico, imò nec si aqua 
            a<lb ed="#F" n="10" break="no"/>spergas, vel spiritu aut halitu obnubiles trahet minimum quid. Vides
            <lb ed="#F" n="11"/>quomodo electrica quocunque interposito crassiore corpore 
            impedian<lb ed="#F" n="12" break="no"/>tur, magnetica autem nullo poenitus retardentur. Observavit autem
            <lb ed="#F" n="13"/>Gilbertus, quod si tegas electrum tenuissimo serico panno, quem nos
            <lb ed="#F" n="14"/>Itali velum appellamus consueta nostri idiomatis ratione, qua nomen
            <lb ed="#F" n="15"/>generis tribuimus infimae speciei, si inquam immediate velum, 
            super<lb ed="#F" n="16" break="no"/>ponas non trahit amplius, at vero si interponas quidem velum, nou
            <lb ed="#F" n="17"/>tamen electro adhaerear, non impeditur attractio, licet retardetur, &amp;
            <lb ed="#F" n="18"/>imminuatur, dummodo tergatur bene prius electrum.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e19404-d1e215">
               <lb ed="#F" n="19"/>Illud etiam verum est, &amp; sane mirum, quod si electrum praeparatum
            <lb ed="#F" n="20"/>egregia fricantione, tenui halitu obnubiles, impditur attractio, si autem
            <lb ed="#F" n="21"/>oleo prorsus madefacias, non impeditur ullo modo, sed eodem modo
            <lb ed="#F" n="22"/>trahit, quo prius.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e19404-d1e226">
               <lb ed="#F" n="23"/>Tertia differentia quoad modum attractionis inter istas attractiones
            <lb ed="#F" n="24"/>est, quod magnetica attrahunt cum differentia: neque enim una facies
            <lb ed="#F" n="25"/>magnetis sponte sua trahit quamcunque versorij partem, &amp; quamcunque
            <lb ed="#F" n="26"/>eius extremitatem, nec unus magnes trahit ad se quacunque ratione 
            al<lb ed="#F" n="27" break="no"/>terum magnetem, sed solum facies dissimiles se trahunt, &amp; facies 
            se<lb ed="#F" n="28" break="no"/>ptentrionalis unius trahit faciem australem alterius, nunquam vero aliam;
            <lb ed="#F" n="29"/>at vero electrica nullam facierum servant differentiam, &amp; aequaliter 
            ele<lb ed="#F" n="30" break="no"/>ctrum praeparatum ad se provocat utrumque versorij extremum; nec 
            so<lb ed="#F" n="31" break="no"/>lum illam, quam semel tetigit, partem trahit, sed advocat etiam 
            oppo<lb ed="#F" n="32" break="no"/>sitam; nec solum adiungit sibi per extremitatem corpuscula, ut ferrum
            <lb ed="#F" n="33"/>accurrit ad magnetem, sed quacunque ratione. Praeterea ferrum 
            oblon<lb ed="#F" n="34" break="no"/>gum disponit se supra magnetem non vagè, &amp; inconstanter, sed solum
            <lb ed="#F" n="35"/>determinata positione, at vero electro adiacent corpora nulla servata 
            le<lb ed="#F" n="36" break="no"/>ge, nullo ordine aut positione, sed prout sors tulerit.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e19404-d1e259">
               <lb ed="#F" n="37"/>Quarta denique differentia in modo attrahendi est, quod magnes
            <lb ed="#F" n="38"/>trahit ita, ut partem oppositam ei, quam trahit directe, &amp; perse fuget, &amp; 
            re<lb ed="#F" n="39" break="no"/>pellat, at vero electrica, ut nihil fugant, sed nullo discrimine omnia
            <lb ed="#F" n="40"/>ad se provocant, ita etiam illud, quod trahunt, sic demum 
            advo<lb ed="#F" n="41" break="no"/>cant, ut aequaliter quamcunque extremitatem sibi coniungant.
            <!--202.xml-->
            <pb ed="#F" n="183"/>
               <lb ed="#F" n="1"/>Ex his differentijs, quae patentes sunt, &amp; satis insignes, &amp; obviae, satis 
            con<lb ed="#F" n="2" break="no"/>stat quam ineptè à multis passim, quasi pro eodem, nominentur magneticae,
            <lb ed="#F" n="3"/>&amp; electricae attractiones, &amp; vulgo iactetur sicut, magnes trahit ferrum, aut
            <lb ed="#F" n="4"/>electrum paleas, quasi haec duo idem essent, cum tamen tam multis differant
            <lb ed="#F" n="5"/>inter se. Verùm, cum hactenus explicaverim, qua ratione fiant attractiones
            <lb ed="#F" n="6"/>electricae, causas etiam illarum conabor hic, pro meo modulo, explicare.
        </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>