<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Caput 41</title>
            <author ref="#per-nc88aa">Niccolo Cabeo</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Christoph Sander</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Caput 41</title>
               <date when="2022-03-23">March 23, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="F" n="cod-cab8ud">Ferrara 1629</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-03-23" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#F" n="401"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="p9i7y5-e42790"> <!-- l4c41 -->
            <head xml:id="p9i7y5-e42790-Hd1e107">Caput 41</head>
            <p xml:id="p9i7y5-e42790-d1e109">
               <lb ed="#F" n="12"/>Si ferri una extremitas, dum ferrum iacet horizonti parallelum, ad versorium applicetur,
            <lb ed="#F" n="13"/>trahet crucem versorij, exempli causa; si ferrum erigatur perpendiculariter,
            <lb ed="#F" n="14"/>vel quasi perpendiculariter, eadem extremitas trahet iam cuspidem.
            <lb ed="#F" n="15"/>Cap. XLI.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e42790-d1e120">
               <lb ed="#F" n="16"/>Quia, &amp; nova, &amp; maxime mira videtur res, volui distincto 
            ca<lb ed="#F" n="17" break="no"/>pite proponere: quid autem magis mirum, quam eandem 
            fer<lb ed="#F" n="18" break="no"/>ri extremitatem ex sola hac diversa collocatione, quod 
            mo<lb ed="#F" n="19" break="no"/>do iaceat ferrum parallelum horizonti, modo erigatur, 
            tra<lb ed="#F" n="20" break="no"/>hat oppositam versorij partem; res experimento facillimo po
            <lb ed="#F" n="21"/>test constare; immo hoc addo, quia sic iam ratio patet: si enim ad 
            supraposi<lb ed="#F" n="22" break="no"/>tum magnetem A. B. applices in parte B. obelum, si obelus iaceat 
            prostra<lb ed="#F" n="23" break="no"/>tus supra magnetem; pars obeli, quae est B. versus; trahet crucem versorij, 
            si<lb ed="#F" n="24" break="no"/>ve supra, sive infra versorium applicetur; pars, quae est A. versus, trahet 
            cuspi<lb ed="#F" n="25" break="no"/>dem: si autem erigatur obelus, pars illa, quae est magnetem versus, &amp; illi 
            pro<lb ed="#F" n="26" break="no"/>ximior, trahet crucem, pars vero, quae est remotion, trahet cuspidem, iam
            <lb ed="#F" n="27"/>hoc posito.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e42790-d1e149">
               <lb ed="#F" n="28"/>Constat cur ferrum debeat erectum collocari supra versorium, &amp; subtus,
            <lb ed="#F" n="29"/>ita ut stet quali perpendiculariter ad terram. Si enim ponatur supra terram
            <lb ed="#F" n="30"/>A. B. in nostra regione ferè horizontaliter collocatum C. D: in parte D. quę
            <lb ed="#F" n="31"/>est polum versus, habet vim se dirigendi ad Septentrionem, &amp; ita sive 
            verso<lb ed="#F" n="32" break="no"/>rium supra, sive subtus collocares, semper illud extremum D, traheret 
            cru<lb ed="#F" n="33" break="no"/>cem: si vero supra, aut infra partem C. applicares pariter versorium, quia ex
            <lb ed="#F" n="34"/>illa collocatione ferrum, quandiu non mutetur, aut convertatur C. habet
            <lb ed="#F" n="35"/>vim se dirigendi ad Austrum D ad Septentrionem C traher cuspidem D.
            <lb ed="#F" n="36"/>crucem versorij: neque ex diverso situ, aut collocatione, sive ponatur supra,
            <lb ed="#F" n="37"/>sive infra versorium alia ratione trahet. Et hòc potuit esse illud, quod 
            Gil<lb ed="#F" n="38" break="no"/>bertum fefellit, si tamen rem expertus est per ferrum non magnetice excitum,
            <lb ed="#F" n="39"/>cum Porta dicat provenire à magnete, &amp; à ferrò magnetice excitato. Si 
            e<lb ed="#F" n="40" break="no"/>nim ferrum adhibeatur ad horizontem prostratum; nulla fiet variatio, sive
            <!--421.xml-->
            <pb ed="#F" n="402"/>
               <lb ed="#F" n="1"/>supra sive infra versorium, cum debeat ferrum verticulariter disponi. 
            Cu<lb ed="#F" n="2" break="no"/>ius rei rationem vides, nisi ego fallor. Dum enim ponitur verticaliter, ex
            <lb ed="#F" n="3"/>illa collocatione immutatur
            <lb ed="#F" n="4"/>verticitas in ferro, seu 
            appo<lb ed="#F" n="5" break="no"/>nitur versorium, &amp; applicatur
            <lb ed="#F" n="6"/>ad diversam ferri faciem, dum
            <lb ed="#F" n="7"/>ponitur supra, &amp; infra 
            verso<lb ed="#F" n="8" break="no"/>rium, quod non accidit, dum 
            fer<lb ed="#F" n="9" break="no"/>rum iacet ad horizontem: appli
            <lb ed="#F" n="10"/>catur enim tunc versorium sem
            <lb ed="#F" n="11"/>per ad eandem ferri faciem, sive
            <lb ed="#F" n="12"/>ponatur supra, sive infra.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e42790-d1e211">
               <lb ed="#F" n="13"/>Adverte tamen effectum hunc
            <lb ed="#F" n="14"/>deprehendi etiam quoties ferrum
            <lb ed="#F" n="15"/>aliquam habet notabilem 
            alti<lb ed="#F" n="16" break="no"/>tudinem per mensuram vertica
            <lb ed="#F" n="17"/>lem, verbi gratia, in pugione, in
            <lb ed="#F" n="18"/>cruce illa ferrea, quae ad 
            manu<lb ed="#F" n="19" break="no"/>brium ponitur. Quamvis enim
            <lb ed="#F" n="20"/>tota pugionis longitudo iaceat
            <lb ed="#F" n="21"/>horizonti parallela, ac proinde
            <lb ed="#F" n="22"/>nullum habeat diversum 
            effe<lb ed="#F" n="23" break="no"/>ctum attractionis, sive supra, sive infra ponatur; tamen, si ad crucis unam 
            ex<lb ed="#F" n="24" break="no"/>tremitatem erectam versorium applices, si infra ponar, trahet crucem, si 
            su<lb ed="#F" n="25" break="no"/>pra, trahet cuspidem, quia diversam induit ferri rationem.
         <lb ed="#F" n="43" type="fixed=402"/>
               <figure xml:id="p9i7y5-e42790-Fd1e244">
                  <graphic url="https://www.e-rara.ch/zut/i3f/v20/12870145/1290,555,1016,1234/full/0/default.jpg"/>
                  <ab type="figure-details">
                     <seg type="figure-text">C D A B</seg>
                     <seg type="figure-ideas">3d and perspective integrated in the layout woodcut text letters arrows concrete elements physical objects light/shadow plasticity</seg>
                     <seg type="transkribus-id">900522-34375974-r5</seg>
                  </ab>
                  <figDesc/>
               </figure>
            </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e42790-d1e262">
               <lb ed="#F" n="26" type="fixed=402"/>Quod si quaeras, cur potius ferrum sequatur versorium, dum supra, aut 
            in<lb ed="#F" n="27" break="no"/>fra collocatur, quam totum telluris dirigentem globum: propter quod enim
            <lb ed="#F" n="28"/>unum quodque tale, &amp; illud magis, sed propter directionem telluris est vis
            <lb ed="#F" n="29"/>in ferro dispositiva versorij, ergo multo magis erit in toto telluris globo. Ra
            <lb ed="#F" n="30"/>tio huius paret ex supradictis; robustior enim est vis illa magnetica telluris
            <lb ed="#F" n="31"/>ibi prope ferrum, cum simul iungantur vites magneticae ferri iam à tellure
            <lb ed="#F" n="32"/>excitati, &amp; vires ipsius telluris. Et sicut ferrum iuvatur à praesentia 
            magne<lb ed="#F" n="33" break="no"/>tis ad trahendum, &amp; dirigendum ferrum; ita &amp; magnes, ut mox dicam, iuva
            <lb ed="#F" n="34"/>tur ad trahendum ferrum à potentia ferri. Et sicuti, ut supra dicebam, ex 
            in<lb ed="#F" n="35" break="no"/>terpositione ferri inter versorium, &amp; magnetem efficitur, ut magnes possit
            <lb ed="#F" n="36"/>sibi disponere versorium, quod antea in illa distantia non poterat; ita etiam
            <lb ed="#F" n="37"/>contingere potest, ut pariter ex positione ferri intra sphęram activitatis 
            ma<lb ed="#F" n="38" break="no"/>gnetis, versorium, quod prius obediebat qualitati à magnete diffusae iam 
            in<lb ed="#F" n="39" break="no"/>cipiat, ut ita dicam, obedire ferro sibi proximiori, &amp; sequi ferrum iuxta leges
            <lb ed="#F" n="40"/>magneticas, ut de facto videmus accidere in tellure, ex supradictis. Unde
            <lb ed="#F" n="41"/>si instes, esto quod, dum versorium ponitur supra ferrum erectum, 
            dispona<lb ed="#F" n="42" break="no"/>tur ad imperium ferri, nam tunc ferrum est magis, pɹoximum telluri, &amp; con¬
            <!--421.xml-->

         <!--422.xml-->
         <pb ed="#F" n="403"/>
               <lb ed="#F" n="1"/>sequenter habet qualitatem efficaciorem, qua potest sibi disponere versorium;
            <lb ed="#F" n="2"/>at vero, si ferrum ponatur supra versorium, cum versorium, sit proximius
            <lb ed="#F" n="3"/>terrae, maior erit ibi qualitas terrae, ubi est versorium, quam ubi est ferrum
            <lb ed="#F" n="4"/>ergo ad illam se debet accommodare, non ad illam ferri? Respondeo 
            pro<lb ed="#F" n="5" break="no"/>pterea me supra probasse, quod ferrum adhaereat potius ferro, quam magne
            <lb ed="#F" n="6"/>ti, etiam quando ponitur ex parte ipsius magnetis, &amp; proximius, magneti, nam
            <lb ed="#F" n="7"/>magnes ita roborat, ut plus se ipso posse videatur: ergo etiam hoc faciet tellus
            <lb ed="#F" n="8"/>hic. adde &amp; peculiarem rationem, quia ferrum illud erectum est in radio 
            ma<lb ed="#F" n="9" break="no"/>gis directo secundum ferri longitudinem, &amp; consequenter efficaciori terrae
            <lb ed="#F" n="10"/>quam sit versorium locatum horizontaliter, quae res multum facit. Verum
            <lb ed="#F" n="11"/>hoc ipsum magis adhuc patebit ex mox dicendis.
        </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>