<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Caput 29</title>
            <author ref="#per-nc88aa">Niccolo Cabeo</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Christoph Sander</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Caput 29</title>
               <date when="2022-03-23">March 23, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="F" n="cod-cab8ud">Ferrara 1629</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-03-23" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#F" n="268"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="p9i7y5-e28724"> <!-- l3c29 -->
            <head xml:id="p9i7y5-e28724-Hd1e107">Caput 29</head>
            <p xml:id="p9i7y5-e28724-d1e109">
               <lb ed="#F" n="17"/>Ferrum oblongum maximè in ordine ad directionem melius excitatur quam rotundum,
            <lb ed="#F" n="18"/>aut quadratum. Cap. XXIX.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e28724-d1e116">
               <lb ed="#F" n="19"/>Ferro per contactum magnetis virtus communicatur 
            ma<lb ed="#F" n="20" break="no"/>gnetica, quodcunque illud sit; nihilominus, caeteris paribus,
            <lb ed="#F" n="21"/>pronuncio communicari vehementiorem, &amp; certiorem ferro
            <lb ed="#F" n="22"/>oblongo, praesertim in ordine ad directionem, licet contrarium
            <lb ed="#F" n="23"/>communis quaedam philosophandi ratio suadere videatur:
            <lb ed="#F" n="24"/>tunc enim agens in passum maiorem exerit vim, &amp; ntensiorem producit 
            qua<lb ed="#F" n="25" break="no"/>litatem, cum passum est illi magis applicatum, &amp; secundum suas partes 
            ma<lb ed="#F" n="26" break="no"/>gis agenti propinquum: &amp; hoc, quia agens agit uniformiter difformiter; 
            ro<lb ed="#F" n="27" break="no"/>tundum autem, &amp; quadratum sivè cubicum magis agenti applicatur, quam
            <lb ed="#F" n="28"/>oblongum. ergo etiam ex hoc videtur futurum, ut robustius agat in 
            roun<lb ed="#F" n="29" break="no"/>dum. Experimentum tamen est in contrarium, quo probatur rem veram 
            es<lb ed="#F" n="30" break="no"/>se, quam hic contendo. Si enim excites etiam valido magnete globum, aut
            <lb ed="#F" n="31"/>cubum ferreum, quem deinde aut filo suspendas, aut cymbula aquis 
            impo<lb ed="#F" n="32" break="no"/>nas, vix ullam ostendet verticitatem, aut ulla certa ratione dirigetur; at varo
            <lb ed="#F" n="33"/>si eodem magnete tangas filum ferreum eiusdem quantitatis cum globo,
            <lb ed="#F" n="34"/>aut cubo, &amp; hoc suspendas, statim videbis certissima via ad notos, sibi 
            ter<lb ed="#F" n="35" break="no"/>minos, ad polos s. se recipere. Hoc pro certo statuendum est, quod etiam 
            ad<lb ed="#F" n="36" break="no"/>notavit Gilbertus, licet promissam causam non ita clarè invenerim 
            expres<lb ed="#F" n="37" break="no"/>sam apud ipsum: sic enim de facto rem se habere certissimo evincitur 
            expe<lb ed="#F" n="38" break="no"/>rimento.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e28724-d1e162">
               <lb ed="#F" n="39"/>Huius igitur ratio, quaerenda est: quae duplex in praesentia mihi occurrit.
            <lb ed="#F" n="40"/>Prima sit ex parte ipsius ferri: cum enim magnes virtutem suam habeat quo¬
            <!--287.xml-->
            <pb ed="#F" n="268"/>
               <lb ed="#F" n="1"/>dammodo secundum unam dimensionem in longum protractam, in 
            ordi<lb ed="#F" n="2" break="no"/>ne ad quam se disponit, &amp; agit; &amp; quanto haec longitudo magnetis, caeteris
            <lb ed="#F" n="3"/>paribus, erit productior, tanto erit actio efficacior. Unde videmus 
            magne<lb ed="#F" n="4" break="no"/>rem rotundum minorem habere vim activam, &amp; minorem ferri quantitatem
            <lb ed="#F" n="5"/>suspendere, quam suspendat magnes oblongus aequalis ponderis, &amp; propor
            <lb ed="#F" n="6"/>tionatae ad molem virtutis aequalis; cuius rei alibi cum experimento, quo
            <lb ed="#F" n="7"/>probetur hoc idem, rationem afferre tentabimus. ergo etiam ferrum corpus
            <lb ed="#F" n="8"/>scilicet magneticum minorem concipiet vim magneticam, seu, quod idem
            <lb ed="#F" n="9"/>mihi nunc est, minores poterit ostentare vires magneticas in suis 
            operatio<lb ed="#F" n="10" break="no"/>nibus propter ineptam figuram, si minorem habeat longitudinem, quam si
            <lb ed="#F" n="11"/>sit magis productum, sicut enim magnes ipse in tali figura minorem 
            osten<lb ed="#F" n="12" break="no"/>tat vim, ita etiam gerere se debet rationabiliter ferrum magneticè excitatum,
            <lb ed="#F" n="13"/>cum scilicet magneticam induit naturam; quia in universum corpus 
            ma<lb ed="#F" n="14" break="no"/>gnet cum, quo magis fuerit oblongum, caeteris paribus maiores ostendit 
            vi<lb ed="#F" n="15" break="no"/>res: &amp; conficitur ex eo, quod est primum, &amp; optimum in illo genere, &amp; 
            con<lb ed="#F" n="16" break="no"/>sequenter est mensura caeterorum, &amp; propter quod reliqua sunt talia.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e28724-d1e209">
               <lb ed="#F" n="17"/>Altera ratio desumitur ex ipsa directione ferri: quia enim directio ferri,
            <lb ed="#F" n="18"/>&amp; compositio ad meridianum est quaedam attractio Terrae: unum enim ha
            <lb ed="#F" n="19"/>bet motum ferrum in ordine ad terram, elemesitarem scilicet, quo nulla 
            le<lb ed="#F" n="20" break="no"/>ge, nullo ordine deorsum fertur, ut sit infra corpus minus grave se in specie.
            <lb ed="#F" n="21"/>Neque enim puto veram universaliter, nec ut veram illam admitto 
            proposi<lb ed="#F" n="22" break="no"/>tionem, quod omnia gravia tendunt ad centrum universi; sed dico gravia
            <lb ed="#F" n="23"/>solum tendere, &amp; conari ad hoc, ut non habeant infra se corpus levius se,
            <lb ed="#F" n="24"/>data paritate molis; quod ubi fuerint assecuta corpora, quantum spectat ad
            <lb ed="#F" n="25"/>gravitatem, naturalissime conquiescunt ibi, nec ullam amplius habent 
            gra<lb ed="#F" n="26" break="no"/>vitatem actu seu gravitationem, per quam nitantur actu deorsum. Istum 
            er<lb ed="#F" n="27" break="no"/>go motum habet etiam ferrum ad terram, quem voco motum elementarem.
            <lb ed="#F" n="28"/>Alterum habet motum magneticum, quo fertur ad Terram non quocunque
            <lb ed="#F" n="29"/>pacto, &amp; qualibet ratione, sed ut magneticae leges praeserbunt, hoc est situ
            <lb ed="#F" n="30"/>ad meridianum conformato, determinatis partibus, qui motus apparet tunc
            <lb ed="#F" n="31"/>maximè in ferro, cum ferrum fuerit magneticè excitatum. Directio igitur
            <lb ed="#F" n="32"/>illa ferri, &amp; ad meridianum conformatio est quaedam terrae magnetica 
            at<lb ed="#F" n="33" break="no"/>tractio: ideo enim ferrum se ad meridianum conformat, quia sic convenien
            <lb ed="#F" n="34"/>ti ratione excipit in se actionem magneticam telluris in eadem scilicet 
            po<lb ed="#F" n="35" break="no"/>sitione, ac sit qualitas duarum facierum, quae fuit in ferrum inducta per 
            con<lb ed="#F" n="36" break="no"/>tactum magnetis; quae est propriè magnetica attractio; &amp; quam eandem ob
            <lb ed="#F" n="37"/>causam alibi magnetem ferrum attrahere, seu potius ferrum ad magnetem
            <lb ed="#F" n="38"/>confluere dictum est. ergo directio illa ferri est quaedam ferri à terra 
            attra<lb ed="#F" n="39" break="no"/>ctio. Sicut ergo noster magnes melius attrahit ferrum oblongum, quam
            <lb ed="#F" n="40"/>quadratum, aut rotundum, eadem ratione Terra robustius attrahit ferrum
            <lb ed="#F" n="41"/>oblongum, &amp; ita per hoc ferrum illud videtur maiorem verticitatem acquisivisse
            <lb ed="#F" n="42"/>per contactum magnetis; quod expeditius dirigatur; quia etiamsi non minorem
            <!--288.xml-->
            <pb ed="#F" n="269"/>
               <lb ed="#F" n="1"/>acquisivisset virtutem ferrum oblongum, rotundo, quod non determino,
            <lb ed="#F" n="2"/>nihilominus certius, &amp; fęlicius dirigeretur; quia scilicet alia magnetica 
            cor<lb ed="#F" n="3" break="no"/>pora, si sint oblonga facilius trahuntur à magnete; ita etiam hoc facilius 
            tra<lb ed="#F" n="4" break="no"/>hitur; &amp; disponitur à Terra seu facilius se ipsum disponit, sicut facilius ad ma
            <lb ed="#F" n="5"/>gnetem concurrit. Cur autem facilius trahatur ferrum oblongum 
            rotun<lb ed="#F" n="6" break="no"/>do, aut quadrato, quaestio est, quae alterum sibi postulat locum. Maneat igitur
            <lb ed="#F" n="7"/>ferrum oblongum melius excitari in ordine ad directionem, quod quaereba
            <lb ed="#F" n="8"/>tur, cuius etiam ratio constat, quantum locus iste admittit.
        </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>