<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Caput 8</title>
            <author ref="#per-nc88aa">Niccolo Cabeo</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Christoph Sander</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Caput 8</title>
               <date when="2022-03-23">March 23, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="F" n="cod-cab8ud">Ferrara 1629</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-03-23" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#F" n="131"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="p9i7y5-e14071"> <!-- l2c8 -->
            <head xml:id="p9i7y5-e14071-Hd1e107">Caput 8</head>
            <p xml:id="p9i7y5-e14071-d1e109">
               <lb ed="#F" n="20"/>Quid requiratur, ut haec qualitas hac existendi modo producatur, &amp; ferrum 
            ma<lb ed="#F" n="21" break="no"/>gneticè excitetur. Cap. VIII.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e14071-d1e116">
               <lb ed="#F" n="22"/>Quia passum nunquam applicatur ad recipiendam hanc 
            quali<lb ed="#F" n="23" break="no"/>tatem intus, ut quasi inseratur in visceribus ipsius agentis, sed
            <lb ed="#F" n="24"/>semper applicatur extra ipsum agens, sive deinde interveniat
            <lb ed="#F" n="25"/>contactus physicus suppositi, sive non; requiritur, ut agens
            <lb ed="#F" n="26"/>producat hanc qualitatem aliqua ratione per medium; quae
            <lb ed="#F" n="27"/>qualitas per medium diffusa, quia immediatè agit, sibi similem reddit 
            qua<lb ed="#F" n="28" break="no"/>litatem productam quo ad situm, &amp; positionem modo infra explicando. Ex
            <lb ed="#F" n="29"/>parte illius, quod talem qualitatem recipere velit; requiritur, ut sit agenti
            <lb ed="#F" n="30"/>proportionatum passum, &amp; aptum hanc qualitatem in se habere, &amp; ut sit in
            <lb ed="#F" n="31"/>debita distantia: debet ergo esse, vel magnes, vel corpus magneticum. Dixi
            <lb ed="#F" n="32"/>debere esse magnetem. nam si huiusmodi lapis senio confectus fuerit, vel
            <lb ed="#F" n="33"/>temporis iniuria contabuerit, ita, ut duarum facierum qualitas immortua,
            <lb ed="#F" n="34"/>vel sepulta iaceat, si perfecto magneti apponatur, afflictas, &amp; exanimas 
            qua<lb ed="#F" n="35" break="no"/>si recipit vires, &amp; iterum se ad meliorem revocat statum. nisi fortè ita 
            vitia<lb ed="#F" n="36" break="no"/>tus fuerit, ut prorsus in aliam abierit naturam, &amp; vires verae sint 
            intermor<lb ed="#F" n="37" break="no"/>tuae: non enim tunc alterius magnetis consortium ad vitam revocabit.
            <lb ed="#F" n="38"/>Dixi illud corpus debere esse magnetem, vel magneticum; huiusmodi 
            au<lb ed="#F" n="39" break="no"/>tem est fertum excoctum, quod, quo perfectum magis erit, ac magis à 
            re<lb ed="#F" n="40" break="no"/>crementis, ac sordibus repurgatum, perfectius hanc qualitatem recipiet. Ex
            <!--151.xml-->
            <pb ed="#F" n="132"/>
               <lb ed="#F" n="1"/>quo fit, ut versoria pyxidis nauticae, aut horologiorum solarium, &amp; alia 
            fer<lb ed="#F" n="2" break="no"/>ramenta, quae ad magneticas operationes debent deservire, optimè fiant ex
            <lb ed="#F" n="3"/>chalybe, seu aciario perfecto, &amp; optime elaborato, ac polito; immo, &amp; 
            hu<lb ed="#F" n="4" break="no"/>iusmodi fertamenta, quo puriora fuerint, contra temporis iniurias hanc
            <lb ed="#F" n="5"/>qualitatem duarum facierum diutius conservant. cuius rei rationem reddam
            <lb ed="#F" n="6"/>alibi. Hoc autem habet ferrum ex sua propria natura, quae maximè ad 
            ma<lb ed="#F" n="7" break="no"/>gnetem accedit, nec alia potest huius rei reddi ratio. Hactenus nullum 
            a<lb ed="#F" n="8" break="no"/>liud explicitè nominabatur corpus, sive metallicum, sive lapideum, sive 
            a<lb ed="#F" n="9" break="no"/>liud quodcunque, quod qualitatem istam duarum facierum in se 
            perma<lb ed="#F" n="10" break="no"/>nenter reciperet, &amp; conservaret; nec apud ullum auctorem alterius video
            <lb ed="#F" n="11"/>factam mentionem, nisi fabulose.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e14071-d1e188">
               <lb ed="#F" n="29" type="fixed=132"/>
               <figure xml:id="p9i7y5-e14071-Fd1e193">
                  <graphic url="https://www.e-rara.ch/zut/i3f/v20/12869875/578,2045,1779,623/full/0/default.jpg"/>
                  <ab type="figure-details">
                     <seg type="figure-text">B A D C</seg>
                     <seg type="figure-ideas"/>
                     <seg type="transkribus-id">900522-34375556-r6</seg>
                  </ab>
                  <figDesc/>
               </figure>
               <lb ed="#F" n="12" type="fixed=132"/>Verum ego novissimè in aliud corpus incidi, ut dixi alibi, &amp; ostendi 
            quo<lb ed="#F" n="13" break="no"/>modo videatur praesensisse Gilbertus, quod &amp; versorium magneticè excitum
            <lb ed="#F" n="14"/>provocat ad sese, cum facierum distinctione ex legibus magneticis, &amp; 
            qua<lb ed="#F" n="15" break="no"/>litatem duarum facierum acquirit ex magnetis contactu: lateres nimirum
            <lb ed="#F" n="16"/>concocti, qui, propter vehementem in fornacibus ignem, ferruminari 
            so<lb ed="#F" n="17" break="no"/>lent, atque adeo etiam liquelcere, eandemque ob causam nigrum, vel ferreum
            <lb ed="#F" n="18"/>induunt colorem, &amp; sive ex colore, sive ex duritie, ferreilateres, vel ferrigni
            <lb ed="#F" n="19"/>solent à nostratibus appellari. Istud ego saepissime sum expertus, praesertim
            <lb ed="#F" n="20"/>Mantuae, ubi mihi videor terram magis magneticam invenire, alijsque 
            pro<lb ed="#F" n="21" break="no"/>posui faelici semper ubique eventu. Si enim frustulum huiusmodi lateris
            <lb ed="#F" n="22"/>sumas, &amp; valido magneti ex arte apponas, qualitatem contrahet duarum
            <!--151.xml-->
            <pb ed="#F" n="132"/>
               <lb ed="#F" n="23"/>facierum, sumè magnetem A. B. cuius A. sit pars septentrionalis B. 
            austra<lb ed="#F" n="24" break="no"/>lis. sume lateris frustum C. D. si D. semel coniungas cum A. &amp; C. apponas
            <lb ed="#F" n="25"/>ipsi B, ut robustius excites, contrahet virtutem magneticam lateris frustum,
            <lb ed="#F" n="26"/>&amp; in parte C. faciem habebit septentrionalem, in D. australem. Quare si
            <lb ed="#F" n="27"/>tale frustum admoveas versorio C. trahet partem australem versorij, D. 
            sep<lb ed="#F" n="28" break="no"/>tentrionalem, &amp; ut appateat talem vim lateres huiusmodi à magnete con¬
            <!--151.xml-->

         <!--152.xml-->
         <pb ed="#F" n="133"/>
               <lb ed="#F" n="1"/>cipere, frustum lateris C. D. iterum ad magnetem admoveas contraria 
            ra<lb ed="#F" n="2" break="no"/>tione, ut nimirum D. tangat B: C. vero A. tunc virtutem, &amp; qualitatem 
            dua<lb ed="#F" n="3" break="no"/>rum facierum contrario situ contrahet, atque prius haberet, Di enim trahet
            <lb ed="#F" n="4"/>partem australem, quam prius fugabat in versorio, C. septentrionalem. 
            Ex<lb ed="#F" n="5" break="no"/>perimentum in promptu est, &amp; obvium.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e14071-d1e270">
               <lb ed="#F" n="6"/>Duo tamen observa; alterum est; magnetem in hoc, ut in omnibus 
            ex<lb ed="#F" n="7" break="no"/>perimentis robustissimum esse debere, quamvis etiam in imbecilliori 
            veri<lb ed="#F" n="8" break="no"/>tas prodeat licet obscura. alterum est, ut frustum lateris proximè valde 
            ver<lb ed="#F" n="9" break="no"/>sorio admoveas, &amp; quam proximè, dummodo non tangat: virtus enim hęc,
            <lb ed="#F" n="10"/>quam concipit, tenuis est, &amp; languida, sensibilis tamen est, &amp; si tuo magnete
            <lb ed="#F" n="11"/>vis laterem excitare, sumas, si potes, ex fornace recentes, &amp; maximè ferreos:
            <lb ed="#F" n="12"/>nam si veteres, &amp; antiquos sumas, qui diù alicubi constiterint, in illis iam
            <lb ed="#F" n="13"/>conceptam qualitatem duarum facierum deprehendes actione telluris pro
            <lb ed="#F" n="14"/>ductam, ut suo loco experimentis docui; duplicem'que tunc subibis laborem,
            <lb ed="#F" n="15"/>&amp; antiquam evertendi, &amp; novam inducendi qualitatem. haec sunt corpora,
            <lb ed="#F" n="16"/>in quibus potest hospitari qualitas duarum facierum, &amp; durare 
            permanen<lb ed="#F" n="17" break="no"/>ter hac tertia existendi forma, quantum hactenus experimentis 
            deprehen<lb ed="#F" n="18" break="no"/>dere licuit.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e14071-d1e301">
               <lb ed="#F" n="31" type="fixed=133"/>
               <figure xml:id="p9i7y5-e14071-Fd1e306">
                  <graphic url="https://www.e-rara.ch/zut/i3f/v20/12869876/307,2341,1753,697/full/0/default.jpg"/>
                  <ab type="figure-details">
                     <seg type="figure-text">A B C D</seg>
                     <seg type="figure-ideas"/>
                     <seg type="transkribus-id">900522-34375558-r7</seg>
                  </ab>
                  <figDesc/>
               </figure>
               <lb ed="#F" n="19" type="fixed=133"/>Alia praeterea nonnulla requiruntur, ut haec qualitas in ferrea huiusmodi
            <lb ed="#F" n="20"/>corpora commode inducatur. Ac primo requiritur, ut non sit nimis 
            ma<lb ed="#F" n="21" break="no"/>gnum, &amp; ferè agentis magnitudinem non excedat; alioquin fere 
            insensibi<lb ed="#F" n="22" break="no"/>lis erit qualitas contracta per contactum magnetis. Obest tamen praesertim
            <lb ed="#F" n="23"/>nimia crassities; nam ferramenta oblonga, &amp; gracilia qualitatem duarum
            <lb ed="#F" n="24"/>facierum facilius admittunt; cuius rei, ut aliarum etiam, quae subinde 
            di<lb ed="#F" n="25" break="no"/>cuntur rationes suo loco conabor afferte proprias, &amp; ex proprijs principijs.
            <lb ed="#F" n="26"/>Interim satis sit hoc idem advertisse Gilbertum lib. 2. cap. 30. Debet 
            praete<lb ed="#F" n="27" break="no"/>rea non habuisse prius qualitatem duarum facierum contraria ratione: nam
            <lb ed="#F" n="28"/>si sumas ferrum iam magneticè excitum A. B. cuius A. sit pars australis B.
            <!--152.xml-->
            <pb ed="#F" n="133"/>
               <lb ed="#F" n="29"/>septentrionalis; &amp; apponas magnetem C. D. cuius C. septentrionalem 
            par<lb ed="#F" n="30" break="no"/>tem apponas ipsi B. si magnes, &amp; mole sit exiguus prae ferro, &amp; virtute non
            <!--152.xml-->

         <!--153.xml-->
         <pb ed="#F" n="134"/>
               <lb ed="#F" n="1"/>nobilis, non induces ita facilè novam qualitatem in ferrum A. B. 
            quando<lb ed="#F" n="2" break="no"/>quidem, si deberet inducere in ferrum sic constitutum qualitatem, deberet
            <lb ed="#F" n="3"/>sic disponere, ut B. esset pars australis; A. septentrionalis. Semper enim ex
            <lb ed="#F" n="4"/>magneticis legibus pars illa magnetis, quae ferrum tangit, inducit in ferrum
            <lb ed="#F" n="5"/>à se tactum oppositam sibi faciem, ut si ferrum apponatur magneti, per 
            lon<lb ed="#F" n="6" break="no"/>gum fiat, ut dicebat Peregrinus, una continua qualitas ex qualitate 
            agen<lb ed="#F" n="7" break="no"/>tis, &amp; passi; ita ut facies D. magnetis sit australis excurrendo usque ad A. &amp;
            <lb ed="#F" n="8"/>tota ab A excurrendo D. versus sit septentrionalis. Si magnes igitur ille sic
            <lb ed="#F" n="9"/>applicatus deberet aliquam qualitatem permanenter in ferrum inducere,
            <lb ed="#F" n="10"/>eam prius saltem natura destruere deberet, quae in ferro existit, in quo non 
            pos<lb ed="#F" n="11" break="no"/>sunt esse simul duae contraria ratione positae qualitates: Nisi ergo illi tantum
            <lb ed="#F" n="12"/>insit virium, ut illam qualitatem, quam in ferro robustissimam suppono,
            <lb ed="#F" n="13"/>statim expugnare possit, nihil producet.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e14071-d1e389">
               <lb ed="#F" n="14"/>Ex quo habes illud notatu dignum, &amp; causam aliquam sentis, cur eum
            <lb ed="#F" n="15"/>fertum magneticè cupis excitare, illud diligenter advertendum sit, ne si 
            se<lb ed="#F" n="16" break="no"/>mel faciem unam magnetis, australem verbi gratia, altera ferri extremitate
            <lb ed="#F" n="17"/>tetigeris, eandem ferri partem etiam ad aliam magnetis faciem applices,
            <lb ed="#F" n="18"/>quasi melius, &amp; robustius excitaturus; tunc enim, tantum abest, ut melius,
            <lb ed="#F" n="19"/>&amp; firmius excites, ut immo auferas, quicquid hactenus virium 
            magnetica<lb ed="#F" n="20" break="no"/>rum ferro contulisti. sed, si uno ferri extremo magnetis partem 
            septentrio<lb ed="#F" n="21" break="no"/>nalem tetigisti, oppositam ferri extremitatem australi obvertere debes.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e14071-d1e409">
               <lb ed="#F" n="22"/>Requiritur etiam, &amp; sufficit, ut ferrum, sive illud quod magneticam 
            vir<lb ed="#F" n="23" break="no"/>tutem acquirere debet, intra magneticae virtutis orbem collocetur. Quod
            <lb ed="#F" n="24"/>dico, ut planum faciam, non esse necesse ad hoc, ut talem vim concipiat, ut
            <lb ed="#F" n="25"/>ferrum magnetem tangat, satis enim est, si sit intra orbem virtutis, ut magis
            <lb ed="#F" n="26"/>semper ex dicendis constabit. Illud quidem verum est, cum virtus à 
            magne<lb ed="#F" n="27" break="no"/>te diffusa decrescat uniformiter difformiter, quo magis à principio 
            recedi<lb ed="#F" n="28" break="no"/>tur; si proximè admoveatur, &amp; tangat ipsum magnetem. plus virtutis ferrum
            <lb ed="#F" n="29"/>acquirere, non praecisè ex eo quod tangat, sed quia robustiores subit 
            magne<lb ed="#F" n="30" break="no"/>tis vires.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e14071-d1e431">
               <lb ed="#F" n="31"/>Denique non multum temporis in huiusmodi qualitatis productione
            <lb ed="#F" n="32"/>requiritur, ut existat hac tertia existendi forma; nisi agens esset tenuissimum,
            <lb ed="#F" n="33"/>ut est totus telluris globus. Nec enim huius qualitatis productio à primarum
            <lb ed="#F" n="34"/>qualitatum conflictu, &amp; commixtione dependet, ut quando in naturae 
            offi<lb ed="#F" n="35" break="no"/>cinis magnes producitur; quae primae qualitates cum habeant contrarium,
            <lb ed="#F" n="36"/>bella miscent, &amp; multum temporis in pugna insumunt; sed peculiari, ac pro
            <lb ed="#F" n="37"/>pria alteratione perfectiva producitur, quae, ut fiat, vel nullum, vel 
            perexi<lb ed="#F" n="38" break="no"/>guum temporis spatium postulat; cum nullam invenit sibi infensam 
            quali<lb ed="#F" n="39" break="no"/>tatem, cum qua vires exerere, &amp; pugnaces exercere debeat spiritus: nisi 
            for<lb ed="#F" n="40" break="no"/>tè adesset qualitas duarum facierum, quae in eodem subiecto contrarium 
            ob<lb ed="#F" n="41" break="no"/>tineret situm, ac fit ea quam magnes inducere laborat: tunc enim aliquid
            <lb ed="#F" n="42"/>fortasse plus temporis postularet haec productio, propter praeexistentiam il¬
            <!--154.xml-->
            <pb ed="#F" n="135"/>
               <lb ed="#F" n="1"/>lius contrarietatis. Et haec de natura illius qualitatis, ac de modo quo 
            pro<lb ed="#F" n="2" break="no"/>ducitur. Quoniam autem est, ut dixi, qualitas dispositiva subiecti, &amp; quasi
            <lb ed="#F" n="3"/>situata, vel situativa, quaeque certa quadam ratione excurrit, non mole, sed
            <lb ed="#F" n="4"/>virtute, videamus iam, quo situ producatur.
        </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>