<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Caput 28</title>
            <author ref="#per-nc88aa">Niccolo Cabeo</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Christoph Sander</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Caput 28</title>
               <date when="2022-03-23">March 23, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="F" n="cod-cab8ud">Ferrara 1629</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-03-23" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#F" n="363"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="p9i7y5-e38763"> <!-- l4c28 -->
            <head xml:id="p9i7y5-e38763-Hd1e107">Caput 28</head>
            <p xml:id="p9i7y5-e38763-d1e109">
              <lb ed="#F" n="26"/>Si ferri uncia pendeat ex magnete addita alia ferri uncia adhuc pendebit, addita 
              semiun<lb ed="#F" n="27" break="no"/>cia plumbi non pendebit amplius sed decidet ferrum.
               <lb ed="#F" n="28"/>Cap. XXVIII.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e38763-d1e114">
               <lb ed="#F" n="29"/>Res ipsa satis clarè exposita est. sit magnes, cui appendas ferrum
            <lb ed="#F" n="30"/>unciale: sit verò adeo robustus ille magnes, ut si addas aliam
            <lb ed="#F" n="31"/>ferri unciam illam nihilominus sustineat. Dico, quamvis ad
            <lb ed="#F" n="32"/>primam unciam alterius pariter unciae ferat additamentum,
            <lb ed="#F" n="33"/>futurum, ut non sustineat aliam unciam plumbi, immò nec
            <lb ed="#F" n="34"/>ferè semiunciam, si ad primum ferri pondus addatur. Experimentum rei
            <lb ed="#F" n="35"/>dubitationem eximet.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e38763-d1e132">
               <lb ed="#F" n="36"/>Ratio vero in promptu est, quia ferri coniunctio cum magnete non est
            <lb ed="#F" n="37"/>atrractio, quasi vero dum magnes coniungit sibi fertum, viosenter 
            agglu<lb ed="#F" n="38" break="no"/>tinetur illi, &amp; solum externa illa pars, quae connectitur cum magnete, 
            ar<lb ed="#F" n="39" break="no"/>cano illo nodo copuletur; est amica quędam coniunctio, &amp; ferrum imbibita
            <lb ed="#F" n="40"/>vi conspirat ad nexum, non solum extrema illa parte, sed tota conspirante
            <!--383.xml-->
            <pb ed="#F" n="364"/>
               <lb ed="#F" n="1"/>mole. Quod si aliquod pondus addatur pendenti ferro, vel aliqua vis, quae
            <lb ed="#F" n="2"/>conetur ferrum à magnete detrahere, non solum vim inferet illi parti 
            extre<lb ed="#F" n="3" break="no"/>mae, quae coniungitur cum magnete, sicut accidit, quando duo corpora sunt
            <lb ed="#F" n="4"/>simul agglutinata: conanti enim seiungere, repugnant solum duo illa 
            extre<lb ed="#F" n="5" break="no"/>ma, quae glutine illo connectuntur; hic vis infertur partibus etiam 
            remotio<lb ed="#F" n="6" break="no"/>ribus, quae pari proportionaliter conatu illam affectant connexionem: neque
            <lb ed="#F" n="7"/>terrum solum passivè se habet ad hunc nexum, sed etiam activè ex qualitate
            <lb ed="#F" n="8"/>magnetica, quam concepit, petquam adversatur, quantum potest, innatae
            <lb ed="#F" n="9"/>gravitati, quae trahere conatur deorsum. Sicut ergo aliquando multo 
            ma<lb ed="#F" n="10" break="no"/>ior est vis gravitatis, quae conatur deorsum, quamvis magnetica, quę trahit
            <lb ed="#F" n="11"/>sursum, ut coniungat cum magnete, ita aliquando maior est vis 
            magneti<lb ed="#F" n="12" break="no"/>ca, quae ferrum elevat ad connexionem cum magnete, quam gravitas, quae
            <lb ed="#F" n="13"/>premit deorsum, &amp; in illo casu, etiam si manu tentes ferrum deorsum 
            trahe<lb ed="#F" n="14" break="no"/>re, &amp; divellere à magnete, senties vim illam magneticam longè maiorem
            <lb ed="#F" n="15"/>esse, quam sit gravitas. Si ergo in illo casu gravitatem augeas, ut per plumbi
            <lb ed="#F" n="16"/>additamentum, adhuc tamen adhaerebit fertum magneti, donec fiat 
            gravi<lb ed="#F" n="17" break="no"/>tatis incrementum tantum, ut superetur vis magnetica. Ubi vero pergas
            <lb ed="#F" n="18"/>quidem augere gravitatem, simul vero non augeas vim magneticam cito
            <lb ed="#F" n="19"/>illam superabis, &amp; ferrum decidet, quod contingit si addas plumbum. At ve
            <lb ed="#F" n="20"/>ro si ita augeas gravitatem, ut simul etiam vis magnetica sumat 
            incremen<lb ed="#F" n="21" break="no"/>tum, si non aequale cum gravitate, paulo tamen minus, non ita eirò 
            supera<lb ed="#F" n="22" break="no"/>bitur vis magnetica à gravitate. Hoc autem contingit, dum ferrum ferro
            <lb ed="#F" n="23"/>pendenti additur. Dum igitur fit tale incrementum, augetur quidem vis
            <lb ed="#F" n="24"/>depressiva, idest gravitas, sed augetur etiam vis sublevativa nimirum 
            ma<lb ed="#F" n="25" break="no"/>gnetica, quia etiam ferrum illud, quod additur, vim habet magneticam,
            <lb ed="#F" n="26"/>qua sursum fertur magnetem versus, &amp; si non habuit prius talem vim, tunc
            <lb ed="#F" n="27"/>primum illam concipit; &amp; ideo nec dum gravitas vim magneticam 
            supe<lb ed="#F" n="28" break="no"/>rat, quia, quamvis multum augeatur, augetur etiam vis magnetica; at vero
            <lb ed="#F" n="29"/>dum additut plumbum, augetur sola gravitas, non altera vis.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-e38763-d1e213">
               <lb ed="#F" n="30"/>Sed dices hoc modo non divelleretur ferrum à magnete quocunque 
            fer<lb ed="#F" n="31" break="no"/>ri incremento, quod constat esse falsum. Respondeo non hoc sequi; quia,
            <lb ed="#F" n="32"/>quando additur ferii uncia unciae pendenti, augetur gravitas aequaliter, at
            <lb ed="#F" n="33"/>non augetur aequaliter vis magnetica, quia enim secundum ferrum 
            remo<lb ed="#F" n="34" break="no"/>tius est a magnete, quam primum, ideo minori etiam conatu tendit ad 
            ma<lb ed="#F" n="35" break="no"/>gnetem, quam primum, cum sphaera procedat uniformiter difformiter; &amp; ut
            <lb ed="#F" n="36"/>minor est qualitas, quo magis receditur à magnete, ita minor est conatus ad
            <lb ed="#F" n="37"/>illam accdentis. Hinc fit, ut tandem per augmentum ferri superetur à 
            gra<lb ed="#F" n="38" break="no"/>vitate vis magnetica; quia semper gravitas augetur aequaliter, vis autem
            <lb ed="#F" n="39"/>magnetica per partes minores, &amp; minores. Quod si divas addatur secunda
            <lb ed="#F" n="40"/>ferri pars priori in parte proxima magnetis, ut fiar veriusque aequale 
            addita<lb ed="#F" n="41" break="no"/>mentum, dum utrunque ferrum aequaliter distat à magnete. Respondeo 
            fer<lb ed="#F" n="42" break="no"/>rum secundum non coniungi cum primo vi magnetica iubente, nisi in par¬
            <!--384.xml-->
            <pb ed="#F" n="365"/>
               <lb ed="#F" n="1"/>te remotiore à magnete, ut facies dissimiles coniungantur ex alibi dictis.
            <lb ed="#F" n="2"/>Quod si velis utrunque ferrum ad magnetem appendere, primò non addes
            <lb ed="#F" n="3"/>secundum primo, sed duo simul magneti appones; deinde ex secundi 
            addi<lb ed="#F" n="4" break="no"/>tamento facilè contingit, ut primum decidat etiam si non pendeat secundum
            <lb ed="#F" n="5"/>ex illo, &amp; consequenter eius gravitas non augeatur propter rationem mox
            <lb ed="#F" n="6"/>ponendam.
        </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>