<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Caput 10</title>
            <author ref="#per-nc88aa">Niccolo Cabeo</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Christoph Sander</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Caput 10</title>
               <date when="2022-03-23">March 23, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="F" n="cod-cab8ud">Ferrara 1629</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-03-23" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#F" n="36"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="p9i7y5-de4203"> <!-- l1c10 -->
            <head xml:id="p9i7y5-de4203-Hd1e107">Caput 10</head>
            <p xml:id="p9i7y5-de4203-d1e109">
               <lb ed="#F" n="18"/>Quale sit huiusmodi principium motus Magnetici. Caput X.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-de4203-d1e114">
               <lb ed="#F" n="19"/>Posito igitur quod detur tale principium in magnete, quo se 
            mo<lb ed="#F" n="20" break="no"/>veat ad polos Mundi, videndum sequitur, quid sit hoc 
            princi<lb ed="#F" n="21" break="no"/>pium. In primis illud certum esse debet, non esse animam, &amp;
            <lb ed="#F" n="22"/>quamvis Gilbertus libro secundo dicat Thaletis Milesij non
            <lb ed="#F" n="23"/>absurdam admodum opinionem, nec vehemens dilirium Scaligeri 
            censu<lb ed="#F" n="24" break="no"/>ra, quia animam magneti concessit; tamen prorsus illa opinio explodenda
            <lb ed="#F" n="25"/>videtur. Anima enim (si de nomine litigandum non sit) dicitur, &amp; bene à
            <lb ed="#F" n="26"/>philosopho actus corporis organici; hic verò in magnetis corpore etiam
            <lb ed="#F" n="27"/>ceste sensu, &amp; concedente ipso Gilberto, nulla sunt organa ad vitae munia,
            <lb ed="#F" n="28"/>&amp; corpus est maximè homogenium. neque verò vis quaelibet movendi sese
            <lb ed="#F" n="29"/>anima est, nec tali nomine appellanda; alioquin, curlapides non dixeris
            <lb ed="#F" n="30"/>animatos? quia deorsum feruntur, si impedimenta removeas? cur flumina
            <lb ed="#F" n="31"/>poetarum more animata non praedicas, &amp; taurino instruis frontem 
            cor<lb ed="#F" n="32" break="no"/>nu; cum labantur humido pede per alveum, immo ruant in praeceps?
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-de4203-d1e147">
               <lb ed="#F" n="33"/>Illud ergo solum est animae argumentum, si res etiam in proprio loco
            <lb ed="#F" n="34"/>constituta, possit se nihilominus movere, vel, quod idem est in praesentia,
            <lb ed="#F" n="35"/>ubi illas omnes receperit perfectiones, quas à generante debuit obtinere,
            <lb ed="#F" n="36"/>adhuc ulterius potest se perficere, &amp; ad meliorem statum se promovere; &amp;
            <lb ed="#F" n="37"/>illa solum dicuntur animata, quae ita se movere, &amp; perficere possunt, ut in
            <lb ed="#F" n="38"/>varia temporum differentia, varias subinde acquirant perfectiones sibi 
            na<lb ed="#F" n="39" break="no"/>tura debitas; quas tamen omnes simul, nedum in initio suae productionis,
            <lb ed="#F" n="40"/>habere non potuerunt; quod magneti non accommodabis. Ponc illum in
            <!--55.xml-->
            <pb ed="#F" n="36"/>
               <lb ed="#F" n="1"/>statu, quem eius natura postulat, hoc est in meridiano magnetico 
            consti<lb ed="#F" n="2" break="no"/>tue eius propriam longitudinem, nusquam motum incitabit, &amp; ubi ad 
            il<lb ed="#F" n="3" break="no"/>um statum redierit, in quo fuit à generante primo collocatus, ulterius non
            <lb ed="#F" n="4"/>se perficit, nec movetur. Sicut ergo dum grave deorsum descendit, motus
            <lb ed="#F" n="5"/>ille non animam infert, sed dicitur à generante per se, à removente 
            prohi<lb ed="#F" n="6" break="no"/>bente per accidens; quia ad illum statum, quem à generante recipere 
            de<lb ed="#F" n="7" break="no"/>buit, se restituit; ita nec magnetis vis motiva anima est.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-de4203-d1e187">
               <lb ed="#F" n="8"/>Neque fortasse cautè loqueretur omnino aliquis, qui absolutè diceret il
            <lb ed="#F" n="9"/>lud esse animatum, quod in proprio loco constiturum movetur localiter:
            <lb ed="#F" n="10"/>novissimis enim Rodulphi Imperatoris temporibus quidam Anglus aquam
            <lb ed="#F" n="11"/>arte quadam sublimasse dicitur, quae vitro inclusa perpetuo fluctuabat, si 
            ve<lb ed="#F" n="12" break="no"/>rum est, quod ego ex oculato teste viro fide dignissimo audivi; quamvis
            <lb ed="#F" n="13"/>cum hoc ex alio oculatiore teste quaesierim, inveni in aqua illa nullum 
            la<lb ed="#F" n="14" break="no"/>tere propemodum artificium, sed solum ex alteratione aeris inconstanti,
            <lb ed="#F" n="15"/>ascendere, &amp; descendere per fistulam vitream aquam, ea ratione, qua etiam
            <lb ed="#F" n="16"/>hic in Italia paucis ab hinc annis artificium vulgatum est, quo singulorum
            <lb ed="#F" n="17"/>cubiculorum in aestate frigoris gradus metiri poterat quisque: quae res 
            vi<lb ed="#F" n="18" break="no"/>luit, quia facilis erat, non tamen minoris erat ęstimanda.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-de4203-d1e213">
               <lb ed="#F" n="19"/>Non est igitur anima virtus motiva magnetis, cum in illo nullae vitae
            <lb ed="#F" n="20"/>operationes deprehendantur, nec supra id, quod à generante acceperit,
            <lb ed="#F" n="21"/>quicquam sibi possit perfectionis acquirere. videtur tamen haec vis 
            nonni<lb ed="#F" n="22" break="no"/>lem perfectior ex genere suo illa, qua vocata elementa incitantur, sivè levitas
            <lb ed="#F" n="23"/>sit, sivè gravitas; &amp; media veluti interiacet inter animali, &amp; elementorum
            <lb ed="#F" n="24"/>motricem virtutem. Elementorum enim facultas ad unum terminum 
            di<lb ed="#F" n="25" break="no"/>cta est, &amp; ad unum solum terminum rem motam adducit, sive sit à medio,
            <lb ed="#F" n="26"/>sivè ad medium; hoc est sive sursum elevet corpora, quod levitatis est 
            mu<lb ed="#F" n="27" break="no"/>nus; sivè deorsum premat, quod gravitas molitur; &amp; ideo haec cum ad 
            uni<lb ed="#F" n="28" break="no"/>cum sit terminum, infimum etiam obtinet perfectionis gradum inter 
            motri<lb ed="#F" n="29" break="no"/>ces virtutes; imo cum nulla possit esse vis motiva, quae vim habeat 
            deferen<lb ed="#F" n="30" break="no"/>di corpus ad minus, quam ad unum locum, nec poterit dari illa 
            imperfe<lb ed="#F" n="31" break="no"/>ctior in genere, quae ad unicum solum est terminum: Ex altera verò parte
            <lb ed="#F" n="32"/>animalis motrix virtus summum inter motrices qualitates possidet 
            perfe<lb ed="#F" n="33" break="no"/>ctionis apicem; ad omnes enim terminos per illam potest sese promovere
            <lb ed="#F" n="34"/>corpus, quod illa ditatur.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-de4203-d1e250">
               <lb ed="#F" n="35"/>Cum igitur tres statui possint motuum localium termini, sicuti tres 
            om<lb ed="#F" n="36" break="no"/>nino sunt corporis dimensiones, nec plures possint esse, ut demonstrant Ma
            <lb ed="#F" n="37"/>thematici, &amp;, ex Pythagoreorum doctrina, suadet etiam Aristoteles; primo
            <lb ed="#F" n="38"/>Caeli, textu 2. quam etiam illationem de triplici motuum differentia intulit
            <lb ed="#F" n="39"/>omnino idem Aristoteles eodem primo Caeli, textu 6. exeadem terna 
            cor<lb ed="#F" n="40" break="no"/>porum dimensione, licet aliam ipse conficiat rationem, conficere possumus
            <lb ed="#F" n="41"/>etiam nos, &amp; fortasse magis congrua illatione, debere dari tres in inferiorib.
            <lb ed="#F" n="42"/>virtutis motrices: sicuti dantur, gravia, &amp; levia, quae ad unicum terminum
            <!--56.xml-->
            <pb ed="#F" n="37"/>
               <lb ed="#F" n="1"/>moventur, &amp; animalia omnia, ex vi, quam habent se ipsa agendi, ad omnes
            <lb ed="#F" n="2"/>hos terminos possint se movere, &amp; praeter hos nullus sit alius ultra 
            termi<lb ed="#F" n="3" break="no"/>nus, nec etiam dari poterit virtus motrix, quae ista sit perfectior genere, cum
            <lb ed="#F" n="4"/>illud virtutis motivae perfectionem metiatur, si ad plures valeat terminos,
            <lb ed="#F" n="5"/>suum mobile dirigere; &amp; cum haec ad hos tres, qui soli sunt, possit, 
            conse<lb ed="#F" n="6" break="no"/>quens erit nullam posse dari perfectiorem. igitur cum huiusmodi quas 
            om<lb ed="#F" n="7" break="no"/>nes norunt, dentur extremae facultates motivae in inferioribus, 
            perfectissi<lb ed="#F" n="8" break="no"/>na, &amp; imperfectissima, altera, quae ad omnes terminos sua vi dirigit 
            mobi<lb ed="#F" n="9" break="no"/>le; altera, quae ad unicum tantum; mediam etiam, quodammodo, dari 
            vir<lb ed="#F" n="10" break="no"/>tutem motricem pronuncio, &amp; hanc esse magneticam, quae neque ad unicum
            <lb ed="#F" n="11"/>solum sit terminum, ut postrema, neque ad omnes tres, ut prima, sed ad duos
            <lb ed="#F" n="12"/>quodammodo sit terminos, ad duos scilicet Mundi polos perse, in quorum
            <lb ed="#F" n="13"/>singulos iubeat collimare mobile, in quo videas magnetem se supra reliquum
            <lb ed="#F" n="14"/>elementariorum vulgus extollere, neque tamen ad perfectissimum 
            anima<lb ed="#F" n="15" break="no"/>lium gradum conscendere, cum vim habeat se movendi non ad unicum
            <lb ed="#F" n="16"/>tantum terminum, neque ad omnes tres, sed quodammodo ad duos; &amp; hęc
            <lb ed="#F" n="17"/>ita se habere, &amp; supra posita experimenta, eaque, quae in toto hoc opere 
            di<lb ed="#F" n="18" break="no"/>centur, demonstrant. Quare non est quod hic immoremur ad hoc 
            proban<lb ed="#F" n="19" break="no"/>dum. Quod si lubet tantillum excurrere, &amp; quam hoc convenienter, 
            sa<lb ed="#F" n="20" break="no"/>pienter'que factum sit contemplari, non pigebit haec pauca subdere, ex 
            Gar<lb ed="#F" n="21" break="no"/>zonio; qui in hoc sapienter, hoc est in ordine ad sapientiam, hanc 
            philoso<lb ed="#F" n="22" break="no"/>phiam pertractavit.
        </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>