<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Caput 15</title>
            <author ref="#per-nc88aa">Niccolo Cabeo</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Christoph Sander</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Caput 15</title>
               <date when="2022-03-23">March 23, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="F" n="cod-cab8ud">Ferrara 1629</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-03-23" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#F" n="47"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="p9i7y5-de5426"> <!-- l1c15 -->
            <head xml:id="p9i7y5-de5426-Hd1e107">Caput 15</head>
            <p xml:id="p9i7y5-de5426-d1e109">
              <!--66.xml-->
              <pb ed="#F" n="47"/>
               <lb ed="#F" n="1"/>Terminus magnetici motus non est in Coelo, quocunque in puncto deinde
            
            <lb ed="#F" n="2"/>ponatur. Caput XV.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-de5426-d1e116">
               <lb ed="#F" n="3"/>Hactenus qui sibi melius de magnete philosophari visi sunt, 
            ter<lb ed="#F" n="4" break="no"/>minos illius motus, &amp; directionis in Coelo statuerunt; adeo
            <lb ed="#F" n="5"/>semper erectus animus, ac sublimis ad altiora evolat, atque
            <lb ed="#F" n="6"/>omnia eò tendere suspicatur, quo ipse suas dirigit, sublimis
            <lb ed="#F" n="7"/>naturae imperio, cogitationes, vehementer'que satyricum 
            il<lb ed="#F" n="8" break="no"/>lud perhorrescit: O' curuae in terras animae. Verum quae ante pedes posita
            <lb ed="#F" n="9"/>sunt, terramque communem matrem haud quaquam iuvit in praesentia 
            con<lb ed="#F" n="10" break="no"/>tempsisse.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-de5426-d1e136">
               <lb ed="#F" n="11"/>Primo igitur loco multum illi erraverunt, qui, ut supra etiam recitavi, &amp;
            <lb ed="#F" n="12"/>reieci, terminos magnetici motus, in quos magnetica diriguntur, &amp; quas
            <lb ed="#F" n="13"/>praecise semper respicere velint, mobilem aliquam fecerunt Coeli partem,
            <lb ed="#F" n="14"/>vel singulare aliquod sydus: Erroris autem manifesta illa fuit redargutio,
            <lb ed="#F" n="15"/>quia sic pyxide immota in eodem loco, versorium tamen perpetuo 
            move<lb ed="#F" n="16" break="no"/>retur, &amp; quotidie bis cum vero meridiano coniungeretur, quando scilicet
            <lb ed="#F" n="17"/>diurna volutatione punctum, ad quem eius dirigitur motus, sub meridiano
            <lb ed="#F" n="18"/>esset; &amp; semel maximè ad occidentem, semel ad orientem diverteretur, 
            ho<lb ed="#F" n="19" break="no"/>rasque commodè nimis ostenderet. Sed rem fusius supra.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-de5426-d1e159">
               <lb ed="#F" n="41" type="fixed=47"/>
               <figure xml:id="p9i7y5-de5426-Fd1e164">
                  <graphic url="https://www.e-rara.ch/zut/i3f/v20/12869790/1244,2212,811,1054/full/0/default.jpg"/>
                  <ab type="figure-details">
                     <seg type="figure-text">B A</seg>
                     <seg type="figure-ideas"/>
                     <seg type="transkribus-id">900522-34375425-r5</seg>
                  </ab>
                  <figDesc/>
               </figure>
               <lb ed="#F" n="20" type="fixed=47"/>Secundo non minus errarunt, qui dixerunt terminum magnetici 
            mo<lb ed="#F" n="21" break="no"/>tus, punctum aliquem immobilem, sive in Coelo, sive supra Coelum 
            proxi<lb ed="#F" n="22" break="no"/>mum polo, ex quo fiat, ut magnetica declinent à meridiano in eodem loco
            <lb ed="#F" n="23"/>semper eadem declinatione, diversa tamen, in diversis, nunc plus, nunc 
            mi<lb ed="#F" n="24" break="no"/>nus, nunc etiam prorsus congruat. Evidenter enim hoc constat primo non
            <lb ed="#F" n="25"/>aliquam polarem Coeli partem versus 
            di<lb ed="#F" n="26" break="no"/>rigi, sed terrestrem partem aliquam 
            ver<lb ed="#F" n="27" break="no"/>sus, ex declinatione, quam faciunt 
            ma<lb ed="#F" n="28" break="no"/>gnetica exactè librata; quo praeclarissimo
            <lb ed="#F" n="29"/>experimento primus magneticam 
            phi<lb ed="#F" n="30" break="no"/>losophiam ditavit numquam satis, vel ex
            <lb ed="#F" n="31"/>hoc solo capite, &amp; unico experimento
            <lb ed="#F" n="32"/>laudatus Robertus ille Normannus apud
            <lb ed="#F" n="33"/>Gilbertum libro primo capite primo. 
            Su<lb ed="#F" n="34" break="no"/>me lamellam tenuem ex calybe, si potes,
            <lb ed="#F" n="35"/>cuiusmodi debent esse omnes lamellae, ex
            <lb ed="#F" n="36"/>quibus versoria conficiuntur; atque ex ea
            <lb ed="#F" n="37"/>fac regulam longitudinis sex, aut octo 
            di<lb ed="#F" n="38" break="no"/>gitorum: latitudo sit exigua verbi gratia
            <lb ed="#F" n="39"/>quanta est crassities gladij: lamellae 
            cras<lb ed="#F" n="40" break="no"/>sities sit quam tenuissima, fac in eius me¬
            <!--66.xml-->
            <!--67.xml-->
         <pb ed="#F" n="48"/>
               <lb ed="#F" n="1"/>ditullio foramen exiguum egregiè levigatum, tum filo serico non contorto
            <lb ed="#F" n="2"/>per foramen traiecto suspendito, &amp; regulam ex foramine exactissimè libra,
            <lb ed="#F" n="3"/>arte curiosa, tum excita magneticè, idest tange uno magnetis polo partem
            <lb ed="#F" n="4"/>A. altero partem B. ut robustius, &amp; melius excitetur, &amp; vim magneticam
            <lb ed="#F" n="5"/>concipiat; videbis enim, si foramen sit benè levigatum, &amp; regula exactè 
            li<lb ed="#F" n="6" break="no"/>brata, partem B. quae ad polum nostrum arcticum convertitur, qui polus
            <lb ed="#F" n="7"/>Coelestis hic elevatus est supra finitorem, non sursum elevari, ut illum 
            po<lb ed="#F" n="8" break="no"/>lum respiciat, aut Coeli partem aliquam illi proximam, sed videbis deprimi
            <lb ed="#F" n="9"/>terras versus, &amp; quidem maximè deprimi; &amp; quo magis regio, in qua tale
            <lb ed="#F" n="10"/>facis experimentum, polum habebit elevatum supra finitorem, eo magis
            <lb ed="#F" n="11"/>deprimetur pars illa lamellae, quae ad illum polum convertitur. Et ut 
            sen<lb ed="#F" n="12" break="no"/>tias partem B. non deprimi terras versus, quia non fuerit bene librata 
            la<lb ed="#F" n="13" break="no"/>mella, &amp; quia fortasse gravior sit ex illa parte, ut suo pondere deorsum 
            fera<lb ed="#F" n="14" break="no"/>tur, non magnetica virtute; excita regulam illam contrario modo, atque
            <lb ed="#F" n="15"/>excitaveras prius; idest eo polo magnetis, quo prius tetigeras partem A.
            <lb ed="#F" n="16"/>non amplius eandem tangas partem, sed oppositam, &amp; altero polo 
            magne<lb ed="#F" n="17" break="no"/>tis tangatur A. sic enim, ut infra dicetur fusius, prior virtus destruitur, &amp;
            <lb ed="#F" n="18"/>nova inducitur contrario situ. videbis, si iterum regulam suspendas, partem
            <lb ed="#F" n="19"/>A. quae sursum elevabatur, iam deprimi, &amp; converti ad pattes meridiani
            <lb ed="#F" n="20"/>septentrionales, ut prius faciebat pars B. quae nunc ascendit supra 
            finito<lb ed="#F" n="21" break="no"/>rem ad partes australes.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-de5426-d1e279">
               <lb ed="#F" n="22"/>Ex quo sentias magnetem conferre vim, non solum se dirigendi, ad 
            me<lb ed="#F" n="23" break="no"/>ridianum, sed etiam descendendi infra finitorem determinata parte, hoc est
            <lb ed="#F" n="24"/>illa, quae respicit ad nostrum polum, &amp; determinata descendendi ratione;
            <lb ed="#F" n="25"/>quamvis noster hic polus sit sursum elevatus; nec tunc sic depressa 
            mane<lb ed="#F" n="26" break="no"/>bat pars B. quia gravior esset, sed quia in septentrionem dirigebatur, &amp; 
            ma<lb ed="#F" n="27" break="no"/>gnetica gravabatur vi. Quod experimentum saepissimè sumpsi multis 
            iu<lb ed="#F" n="28" break="no"/>cundissimè spectantibus, atque admirantibus, quod cum nihil ferri, aut 
            gra<lb ed="#F" n="29" break="no"/>vitatis ablatum esset ex parte B. tamen iam ascenderet, cum prius deorsum
            <lb ed="#F" n="30"/>premeretur, nihilque addendo parti A. iam descenderet, quae prius 
            erigeba<lb ed="#F" n="31" break="no"/>tur. ergo vis magnetica se convertendi in septentrionem, quae sola addita est
            <lb ed="#F" n="32"/>parti A. in nostro emispherio deorsum premit infra finitorem; cum tamen
            <lb ed="#F" n="33"/>polus Caelestis sit sursum. ergo pars magnetica quae dirigitur in 
            septentrio<lb ed="#F" n="34" break="no"/>nem, non tendit ad polum Coelestem, aut partem polarem, ut evidenter 
            e<lb ed="#F" n="35" break="no"/>vincit hoc experimentum. Poteris autem ita vittutem magneticam 
            la<lb ed="#F" n="36" break="no"/>mellae invertere, quoties libuerit, &amp; efficere, ut pars, quae prius 
            deprimeba<lb ed="#F" n="37" break="no"/>tur assurgat, &amp; quę sublimis fuerat deprimatur: nihil, aut detrahendo, aut
            <lb ed="#F" n="38"/>addendo ipsis partibus de gravitate: quod toties specta, donec sentias 
            obli<lb ed="#F" n="39" break="no"/>quitatem non ex inaequali libratione, sed ex virtute magnetica provenire.
            <lb ed="#F" n="40"/>Aliud experimentum ponit Gilbertus libro 5. capite 9. iucundum sanè,
            <lb ed="#F" n="41"/>sed operosum, &amp; quod non nisi exquisita possis diligentia obtinere. Filum
            <lb ed="#F" n="42"/>ferreum trium digitorum transeat per suberis corticem rotundum, ita, ut
            <!--68.xml-->
            <pb ed="#F" n="49"/>
               <lb ed="#F" n="1"/>possit cortex ferrum in aqua sustinere. sit aqua illa in vase aut scypho vitreo
            <lb ed="#F" n="2"/>satis amplo: corticem rotundum paulatim acutissimo cultello, ita ut 
            ma<lb ed="#F" n="3" break="no"/>neat rotundus, quantum fieri potest, imminue, donec sub aquae superficie
            <lb ed="#F" n="4"/>uno, aut altero digito maneat immobile, filum sit aequilibratum exquisitè.
            <lb ed="#F" n="5"/>Sic praeparati fili finem alterum frica super magnetis finem borealem, 
            alte<lb ed="#F" n="6" break="no"/>rum super meridionalem lapidis partem artificiosè admotum, ne cortex
            <lb ed="#F" n="7"/>vel tantillum de loco 
            movea<lb ed="#F" n="8" break="no"/>tur, &amp; rursum in aqua 
            imponi<lb ed="#F" n="9" break="no"/>to: declinabit filum circulari
            <lb ed="#F" n="10"/>motu circa centrum suum 
            in<lb ed="#F" n="11" break="no"/>fra planum horizontis pro 
            ra<lb ed="#F" n="12" break="no"/>tione latitudinis regionis. Haec
            <lb ed="#F" n="13"/>ille.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-de5426-d1e360">
               <lb ed="#F" n="43" type="fixed=49"/>
               <figure xml:id="p9i7y5-de5426-Fd1e365">
                  <graphic url="https://www.e-rara.ch/zut/i3f/v20/12869792/1029,841,998,1419/full/0/default.jpg"/>
                  <ab type="figure-details">
                     <seg type="figure-text">C F E B</seg>
                     <seg type="figure-ideas"/>
                     <seg type="transkribus-id">900522-34375428-r6</seg>
                  </ab>
                  <figDesc/>
               </figure>
               <lb ed="#F" n="14" type="fixed=49"/>Quibus ego duo addam ad
            <lb ed="#F" n="15"/>experimentum facilius 
            haben<lb ed="#F" n="16" break="no"/>dum, quod ego meo malo 
            di<lb ed="#F" n="17" break="no"/>dici, dum in hoc laboro. 
            Pri<lb ed="#F" n="18" break="no"/>mum est diligenter cavendum,
            <lb ed="#F" n="19"/>ne dum ferrum libras ex 
            ro<lb ed="#F" n="20" break="no"/>tundo cortice, ulla ratione ne
            <lb ed="#F" n="21"/>procul quidem magnetem 
            o<lb ed="#F" n="22" break="no"/>doretur; si enim aliquo modo
            <lb ed="#F" n="23"/>magneticam contraheret 
            virtu<lb ed="#F" n="24" break="no"/>tem, non verè posses librare;
            <lb ed="#F" n="25"/>imo, cum tibi videbitur 
            aequili<lb ed="#F" n="26" break="no"/>bratum ex corticè aequaliter,
            <lb ed="#F" n="27"/>pars, quae in septentrionem 
            ver<lb ed="#F" n="28" break="no"/>git, levior erit non nihil. 
            Erro<lb ed="#F" n="29" break="no"/>rem autem huius aequilibrationis sic senties. maneat ferrum E. F. in 
            aequili<lb ed="#F" n="30" break="no"/>brio, &amp; F. respiciat septentrionem E. austrum. tange magnete ferrum, &amp; 
            ex<lb ed="#F" n="31" break="no"/>cita contraria ratione, ita, ut per novum hunc contactum F. convertatur ad
            <lb ed="#F" n="32"/>partes B. E. autem ad C. quod assequeris, si F. tangat contrarium magnetis
            <lb ed="#F" n="33"/>polum, atque tetigerat prius; &amp; videbis non amplius ferrum manere in 
            ae<lb ed="#F" n="34" break="no"/>quilibrio, sed F. praecipitabitur deorsum, &amp; perpendiculariter ferrum
            <lb ed="#F" n="35"/>erigetur, etiam si diligenter caveas, ne corticem, vel tantillum è loco 
            dimo<lb ed="#F" n="36" break="no"/>veas. Ex quo cognosces ferrum prius non fuisse aequilibratum exactè ex
            <lb ed="#F" n="37"/>cortice. Si igitur fortasse contingat, ut ante aequilibrationem ferrum 
            ma<lb ed="#F" n="38" break="no"/>gneticam conceperit virtutem; tunc retrahe tantillum corticem, ut pars F.
            <lb ed="#F" n="39"/>non descendat perpendiculariter, sed maneat ferrum obliquatum, ut vides;
            <lb ed="#F" n="40"/>tunc rursum vim magneticam in ferro immuta, per novum magnetis 
            con<lb ed="#F" n="41" break="no"/>tactum contraria ratione factum, &amp; videbis partem E, quae sursum 
            eleva<lb ed="#F" n="42" break="no"/>batur, deprimi, &amp; partem quae deprimebatur, erigi eandemque servare obli¬
            <!--68.xml-->
            
         <!--69.xml-->
         <pb ed="#F" n="50"/>
               <lb ed="#F" n="1"/>quitatem, atque hac ratione virtutem immutando iterum, ac tertio specta,
            <lb ed="#F" n="2"/>donec sentias hoc, quod est, alteram partem descendere, alteram assurgere,
            <lb ed="#F" n="3"/>non provenire nisi ex virtute magnetica: pars enim ferri magneticè 
            exci<lb ed="#F" n="4" break="no"/>tati, quae in septentrionem vertitur perpetuo deprimitur, pars austrina 
            as<lb ed="#F" n="5" break="no"/>surgit, ergo magnetica dum diriguntur ad polum, seu ad meridianum, non
            <lb ed="#F" n="6"/>respiciunt polos Coeli, nec partem aliquam polarem; quia pars, quae in 
            sep<lb ed="#F" n="7" break="no"/>tentrionem convertitur, hic apud nos elevaretur, non deprimeretur.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-de5426-d1e467">
               <lb ed="#F" n="8"/>Alterum quod moneo ad hoc experimentum habendum; quia 
            difficili<lb ed="#F" n="9" break="no"/>mum est ita corticem minuere, ut descendat infra superficiem, &amp; non ad
            <lb ed="#F" n="10"/>imum vasis; debet enim ad statum redigi corpus illud, in quo totum 
            con<lb ed="#F" n="11" break="no"/>flatum ex ferro, &amp; cortice aequet gravitatem aquae, data paritate molis, ut
            <lb ed="#F" n="12"/>constat ex demonstratis ab Archimede, de his, quae vehuntur in aqua; &amp;
            <lb ed="#F" n="13"/>quidem hanc aequalitatem exacte omnino debes assequi, si vis illud corpus
            <lb ed="#F" n="14"/>descendere infra superficiem, atque ibi quiescere in quolibet situ, nec 
            de<lb ed="#F" n="15" break="no"/>cendere ad imum vasis. ideo ubi fuerit imminutus cortex, ut proximè 
            vi<lb ed="#F" n="16" break="no"/>deatur descendere, ne libratum ferrum tam saepe tractando, librationem
            <lb ed="#F" n="17"/>corrumpas, infunde aliquas aceti guttas in aquam; sic enim aquam 
            levio<lb ed="#F" n="18" break="no"/>rem reddes, &amp; ita ferrum paulatim descendet, nulla facta amplius corticis
            <lb ed="#F" n="19"/>immutatione. &amp; sane mirùm erit, quod paucis guttis aqua illa levior ita
            <lb ed="#F" n="20"/>reddatur in specie, ut ferrum iam descendat. Denique addo, si ferrum cum
            <lb ed="#F" n="21"/>cortice in aqua diù maneat, futurum, ut descendat ex se; quia cortex 
            paula<lb ed="#F" n="22" break="no"/>tim imbibit aquam, &amp; gravior redditur, &amp; partes aëris inclusae evaporant
            <lb ed="#F" n="23"/>ita, ut ferrum sustinere non
            <lb ed="#F" n="24"/>possit.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-de5426-d1e506">
               <lb ed="#F" n="43" type="fixed=50"/>
               <figure xml:id="p9i7y5-de5426-Fd1e511">
                  <graphic url="https://www.e-rara.ch/zut/i3f/v20/12869793/1259,1933,1141,1039/full/0/default.jpg"/>
                  <ab type="figure-details">
                     <seg type="figure-text">H F A L T G E D C R N Q P S</seg>
                     <seg type="figure-ideas"/>
                     <seg type="transkribus-id">900522-34375430-r5</seg>
                  </ab>
                  <figDesc/>
               </figure>
               <lb ed="#F" n="25" type="fixed=50"/>His positis experimentis
            <lb ed="#F" n="26"/>dico evidens esse terminos
            <lb ed="#F" n="27"/>magnetici motus, ad quos
            <lb ed="#F" n="28"/>magnetica diriguntur, non
            <lb ed="#F" n="29"/>esse circa Caeli polos, sed 
            cir<lb ed="#F" n="30" break="no"/>ca terram. hoc autem sic pro
            <lb ed="#F" n="31"/>batur. Sit circulus Cęli 
            me<lb ed="#F" n="32" break="no"/>ridianus A. D. F. L. terra O.
            <lb ed="#F" n="33"/>S. horizon physicus T. B.
            <lb ed="#F" n="34"/>Astronomicus G. H. axis F,
            <lb ed="#F" n="35"/>A. S. O. poli terrae L. D. 
            se<lb ed="#F" n="36" break="no"/>ctio aequinoctialis. 
            Suspen<lb ed="#F" n="37" break="no"/>datur ferrum N. P. in 
            verti<lb ed="#F" n="38" break="no"/>cali si, ferrum dirigeretur ad
            <lb ed="#F" n="39"/>polos Coeli, deberet ferrum dirigi, ut Q. R. ita, ut pars R. quae respicit 
            sep<lb ed="#F" n="40" break="no"/>tentrionem, elevaretur supra horizontem, &amp; pars Q quae austrum respicit,
            <lb ed="#F" n="41"/>caderet acute ad horizontem; cum haec sit magneticorum regula, immo
            <lb ed="#F" n="42"/>omnium mobilium, ut ad terminos, ad quos moventur, proximè accedant,
            <!--69.xml-->

         <!--70.xml-->
         <pb ed="#F" n="51"/>
               <lb ed="#F" n="1"/>&amp; recta illos respiciant. Cum igitur non elevetur pars septentrionalis, sed
            <lb ed="#F" n="2"/>descendat, nemo, ut arbitror, cum videat ferrum dirigi quasi directè ad 
            po<lb ed="#F" n="3" break="no"/>los terrae, &amp; apud nos angulum cum horizonte facere graduum circiter 
            sexa<lb ed="#F" n="4" break="no"/>ginta, dubitare potest, quin in terrae polum collimet. Si enim vellet 
            termi<lb ed="#F" n="5" break="no"/>nare suum motum ad A. quorsum deprimeretur infra horizontem verum,
            <lb ed="#F" n="6"/>ut N. R.
        </p>
            <p xml:id="p9i7y5-de5426-d1e587">
               <lb ed="#F" n="41" type="fixed=51"/>
               <figure xml:id="p9i7y5-de5426-Fd1e592">
                  <graphic url="https://www.e-rara.ch/zut/i3f/v20/12869794/1059,783,1052,1171/full/0/default.jpg"/>
                  <ab type="figure-details">
                     <seg type="figure-text">C A D B F E</seg>
                     <seg type="figure-ideas"/>
                     <seg type="transkribus-id">900522-34375431-r6</seg>
                  </ab>
                  <figDesc/>
               </figure>
               <lb ed="#F" n="7" type="fixed=51"/>Hoc idem sic clarius adhuc 
            o<lb ed="#F" n="8" break="no"/>stendo. Sumatur sphęricus 
            ma<lb ed="#F" n="9" break="no"/>gnes A. B. C. D. in quo sint A.
            <lb ed="#F" n="10"/>B. poli, quoties ponentur 
            ferra<lb ed="#F" n="11" break="no"/>menta ultra C. in quadrante C.
            <lb ed="#F" n="12"/>A. elevabuntur sursum, ut vides
            <lb ed="#F" n="13"/>in exemplo, &amp; hoc non nisi quia
            <lb ed="#F" n="14"/>ferrum dirigitur ad polum A. etsi
            <lb ed="#F" n="15"/>transeas polum A. in quadrante
            <lb ed="#F" n="16"/>A. D. obeli diriguntur, ut vides,
            <lb ed="#F" n="17"/>ad contrariam partem, quoniam
            <lb ed="#F" n="18"/>ad eundem polum A. collimant.
            <lb ed="#F" n="19"/>Cuius rei difficilimae rationem
            <lb ed="#F" n="20"/>reddere tentabo postea. Sicut
            <lb ed="#F" n="21"/>igitur obelus in gradu proculà
            <lb ed="#F" n="22"/>polo A. cadit supra tangentem
            <lb ed="#F" n="23"/>obliquè; quia dirigitur ad polum
            <lb ed="#F" n="24"/>A. sic etiam, cum videamus 
            su<lb ed="#F" n="25" break="no"/>pra terram eundem capere situm magneticum ferrum, quem capit supra
            <lb ed="#F" n="26"/>globum magnetis obelus ferreus, dicendum est dirigi ad polum terrae, sicuti
            <lb ed="#F" n="27"/>dirigitur ad A. Et haec globi magnetici inspectio videtur mihi clarissimè
            <lb ed="#F" n="28"/>ostendere hanc magnetis directionem ad polum terrae.
        </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>